[
{"Url": "https://www.milliyet.com.tr/gundem/diyanet-hutbe-9-temmuz-cuma-hutbesi-konusu-6548795", "Baslik": "Diyanet hutbe 9 Temmuz: Cuma hutbesi konusu bug\u00fcn", "Tarih": "09.07.2021", "Detay": "Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131, her hafta oldu\u011fu gibi haftan\u0131n Cuma hutbesini yay\u0131mlad\u0131. Vatanda\u015flar, cuma g\u00fcn\u00fc \u00f6ncesi payla\u015f\u0131lan Cuma hutbesini ve hutbenin konusunu ara\u015ft\u0131r\u0131yor. 9 Temmuz Cuma hutbesinin konusu '' \u0130hanete Kar\u015f\u0131 Sadakate, Cesarete ve \u015eehadete \u015eahidiz'' oldu. Bu haftan\u0131n Cuma hutbesi Diyanet taraf\u0131ndan payla\u015f\u0131ld\u0131. Cuma g\u00fcn\u00fc camileri dolduran cemaate okunan hutbenin konusu ise merak uyand\u0131r\u0131yor. Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 9 Temmuz Cuma hutbesini yay\u0131mlad\u0131. \u0130\u015fte, haftan\u0131n Cuma hutbesi...9 TEMMUZ CUMA HUTBES\u0130\ufffdAziz M\u00fcminler! Hen\u00fcz Peygamberimiz hayattayken ger\u00e7ekle\u015fen bu hadise, din istismar\u0131n\u0131n en bariz \u00f6rneklerinden biridir. Tarih boyunca da bir\u00e7ok ki\u015fi ve grup, dinin insanlar \u00fczerindeki etkisinden faydalanarak \u00e7\u0131kar elde etmekten, din istismarc\u0131l\u0131\u011f\u0131 yapmaktan \u00e7ekinmemi\u015ftir. \u0130slami de\u011fer ve kavramlar\u0131 istismar eden f\u0131rsat\u00e7\u0131lar d\u00fcn oldu\u011fu gibi bug\u00fcn de kar\u015f\u0131m\u0131zdad\u0131r. H\u00e2lbuki Peygamber Efendimiz (s.a.s)\u2019in uyar\u0131s\u0131 gayet a\u00e7\u0131kt\u0131r: \u201cDini d\u00fcnyaya alet eden insan ne k\u00f6t\u00fcd\u00fcr! Arzu ve isteklerinin kendisini sapt\u0131rd\u0131\u011f\u0131 insan ne k\u00f6t\u00fcd\u00fcr!\u201dK\u0131ymetli M\u00fcsl\u00fcmanlar! Bundan be\u015f y\u0131l \u00f6nce 15 Temmuz gecesi, muazzez de\u011ferlerimizin arkas\u0131na gizlenen FET\u00d6\u2019n\u00fcn hain darbe giri\u015fimine hep birlikte \u015fahit olduk. \u0130hanet \u015febekesi olan bu \u00f6rg\u00fct, istiklal ve istikbalimizi hedef ald\u0131. Vatan\u0131m\u0131za, devletimize ve aziz milletimizin can\u0131na kastetti.Unutmayal\u0131m ki FET\u00d6, \u0130slam\u2019\u0131n y\u00fcce hakikatlerini kendi menfaati i\u00e7in kullanm\u0131\u015ft\u0131r. Dinimizin temel de\u011ferlerini ve kavramlar\u0131n\u0131 tahrif etmi\u015ftir. \u0130nsan\u0131m\u0131z\u0131n din\u00ee duygular\u0131n\u0131 istismar etmi\u015ftir. Suret-i haktan g\u00f6r\u00fcnerek aram\u0131za fitne ve fesat tohumlar\u0131 ekmekten, bozgunculuk yapmaktan asla \u00e7ekinmemi\u015ftir. Kur\u2019an-\u0131 Kerim\u2019de fesat\u00e7\u0131lar hakk\u0131nda \u015f\u00f6yle buyrulmaktad\u0131r: \u201cOnlara \u2018Yery\u00fcz\u00fcnde fesat \u00e7\u0131karmay\u0131n\u2019 denildi\u011finde, \u2018Biz ancak \u0131slah edicileriz\u2019 derler. \u015eunu bilin ki onlar bozguncular\u0131n ta kendileridir, lakin anlamak istemezler.\u201dDe\u011ferli M\u00fcminler! Rabbimize sonsuz hamd \u00fc sena olsun ki 15 Temmuz\u2019da, Rabbimizin yard\u0131m\u0131na, hakk\u0131n bat\u0131l kar\u015f\u0131s\u0131nda zaferine \u015fahit olduk. Bizler o gece, hainlerin emellerini kursaklar\u0131nda b\u0131rakan milletimizin destans\u0131 direni\u015fine ve cesaretine \u015fahit olduk. Bedenlerini bu vatan i\u00e7in siper eden \u015fehitlerimizin \u015fehadetine, gazilerimizin kahramanl\u0131klar\u0131na \u015fahit olduk.Bir daha b\u00f6yle bir tabloyla kar\u015f\u0131la\u015fmamak i\u00e7in bize d\u00fc\u015fen, g\u00fcvenilir kaynaklardan \u00f6\u011frenece\u011fimiz sahih dini bilgiyle hayat\u0131m\u0131za y\u00f6n vermektir. Kur\u2019an-\u0131 Kerim\u2019in rehberli\u011fi ve Peygamberimizin \u00f6rnekli\u011fiyle hayat\u0131m\u0131za istikamet vermektir. Mill\u00ee ve manev\u00ee de\u011ferlerimizi istismar etmek isteyenlere asla f\u0131rsat vermemektir. \u00dclkemizi ve milletimizi fitneye s\u00fcr\u00fcklemek isteyen istismarc\u0131lara kar\u015f\u0131 yekv\u00fccut, tek y\u00fcrek olmakt\u0131r.Hutbemi bitirirken ge\u00e7mi\u015ften g\u00fcn\u00fcm\u00fcze din \u00fc devlet, m\u00fclk \u00fc millet yolunda can\u0131ndan ge\u00e7en aziz \u015fehitlerimize ve d\u00e2r-\u0131 bek\u00e2ya irtihal eden kahraman gazilerimize Y\u00fcce Rabbimden rahmet diliyorum.", "Yazar": "", "Haber / Kose Yazisi / Konusma": "Haber"},
{"Url": "https://www.milliyet.com.tr/ekonomi/son-dakika-otobus-biletlerine-tavan-ucret-uygulamasi-getirildi-6552926", "Baslik": "Son dakika haberi: Otob\u00fcs biletlerine tavan \u00fccret uygulamas\u0131 getirildi", "Tarih": "14.07.2021", "Detay": "Son dakika gelen habere g\u00f6re Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131nca, yolcu bilet \u00fccretlerinde fahi\u015f fiyat uygulamalar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmesi amac\u0131yla kara yolu yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 alan\u0131nda 3 ay uygulanmak \u00fczere tavan \u00fccret tarifesi belirlendi. \u00d6te yandan \u0130stanbul 15 Temmuz Demokrasi Otogar\u0131'nda bayram yo\u011funlu\u011fu bu haftadan ba\u015flad\u0131. Bayram\u0131 \u015fehir d\u0131\u015f\u0131nda ge\u00e7irmek isteyen vatanda\u015flar otogara ak\u0131n etti.Bakanl\u0131k taraf\u0131ndan haz\u0131rlanan Karayoluyla Yolcu Ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 Alan\u0131nda Uygulanacak Tavan \u00dccret Tarifesi Hakk\u0131nda Tebli\u011f, Resmi Gazete'nin m\u00fckerrer say\u0131s\u0131nda yay\u0131mlanarak y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girdi.Buna g\u00f6re, Kovid-19 salg\u0131n\u0131nda uygulanan tedbirlerin ve yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131ndaki k\u0131s\u0131tlamalar\u0131n kademeli kald\u0131r\u0131lmas\u0131 sonras\u0131nda yolcu potansiyelinin ciddi oranda artaca\u011f\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurularak, yolcu bilet \u00fccretlerinde fahi\u015f fiyat uygulamalar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmesi amac\u0131yla kara yolu yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 alan\u0131nda, 3 ay s\u00fcreyle uygulanmak \u00fczere tavan \u00fccret tarifesi belirlendi.Tebli\u011f, kara yoluyla tarifeli yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 faaliyeti yapmaya yetkili olan Bl ve D1 yetki belgesi sahibi i\u015fletmecileri kapsayacak. Havalimanlar\u0131ndan \u015fehir merkezine yap\u0131lan tarifeli yolcu ta\u015f\u0131malar\u0131 kapsam d\u0131\u015f\u0131nda kalacak. Uygulama s\u00fcresince yetki belgesi sahipleri, belirlenen tavan \u00fccret tarifesindeki \u00fccretleri uygulayacak. Tebli\u011fdeki tavan \u00fccret tarifesi, KDV dahil olarak belirlendi.OTOGARDA BAYRAM YO\u011eUNLU\u011eU Kurban Bayram\u0131'n\u0131 \u015fehir d\u0131\u015f\u0131nda ge\u00e7irmek isteyenler \u0130stanbul 15 Temmuz Demokrasi Otogar\u0131'nda yo\u011funlu\u011fa neden oldu. Memleketlerine gitmek isteyen vatanda\u015flar nedeniyle otogarda ad\u0131m atacak yer kalmazken vatanda\u015flar\u0131n maske takmad\u0131\u011f\u0131 ve sosyal mesafe kural\u0131na uymad\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcld\u00fc.Bayram tatili i\u00e7in vatanda\u015flar taraf\u0131ndan ak\u0131n ba\u015flay\u0131nca otob\u00fcs firmalar\u0131 da ya\u015fanan yo\u011funluk nedeniyle ek seferler koydu. Baz\u0131 vatanda\u015flar bileti g\u00fcnler \u00f6ncesinden ald\u0131klar\u0131n\u0131, \u015fu an bilet bulman\u0131n zor oldu\u011funu belirtti.KURBAN BAYRAMI TAT\u0130L\u0130NDE K\u00d6PR\u00dc VE OTOYOLLAR \u00dcCRETS\u0130Z Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan imzas\u0131yla Resmi Gazete'de yay\u0131mlanan karara g\u00f6re, Kurban Bayram\u0131 tatili nedeniyle 17 Temmuz Cumartesi saat 00.00'dan (cuma g\u00fcn\u00fcn\u00fc cumartesi g\u00fcn\u00fcne ba\u011flayan gece) ba\u015flay\u0131p, 26 Temmuz Pazartesi saat 07.00'ye kadar yap-i\u015flet-devret projeleri hari\u00e7 Karayollar\u0131 Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc sorumlulu\u011funda bulunan otoyollar ile 15 Temmuz \u015eehitler K\u00f6pr\u00fcs\u00fc ve Fatih Sultan Mehmet K\u00f6pr\u00fcs\u00fc'nden ge\u00e7i\u015flerde \u00fccret al\u0131nmayacak.Ayn\u0131 karar kapsam\u0131nda 20 Temmuz Sal\u0131 saat 00.00'dan (pazartesi g\u00fcn\u00fcn\u00fc sal\u0131 g\u00fcn\u00fcne ba\u011flayan gece) itibaren 23 Temmuz Cuma saat 24.00'e kadar Ba\u015fkentray ve Marmaray seferleri ile belediyeler ve bunlar\u0131n kurduklar\u0131 birlik, m\u00fcessese ve i\u015fletmelerce y\u00fcr\u00fct\u00fclen toplu ta\u015f\u0131ma hizmetleri \u00fccretsiz olacak.YARIN DA \u00dcCRETS\u0130Z \u00d6te yandan, 15 Temmuz 2016'da ger\u00e7ekle\u015ftirilen FET\u00d6'n\u00fcn hain darbe giri\u015fiminin bertaraf edilmesinin 5'inci y\u0131l\u0131 nedeniyle d\u00fczenlenecek anma etkinlikleri kapsam\u0131nda, bu gece saat 00.00'dan ba\u015flayarak 24.00'e kadar Ba\u015fkentray ve Marmaray seferlerinden \u00fccretsiz yararlan\u0131labilecek.Pandemi nedeniyle otob\u00fcslerde y\u00fczde 50 yolcu k\u0131s\u0131tlamas\u0131n\u0131n kald\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131 taraf\u0131ndan yolcu bilet \u00fccretlerinde, fahi\u015f fiyat uygulamalar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmesi amac\u0131yla kara yolu yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 alan\u0131nda 3 ay uygulanmak \u00fczere tavan \u00fccret tarifesi belirlendi. Bilet fiyatlar\u0131nda tavan \u00fccret tarifesinin belirlenmesinin ard\u0131ndan otob\u00fcs biletlerine talep artarken, bayram tatili i\u00e7in 15 Temmuz Demokrasi Otogar\u0131'nda yo\u011funluk ba\u015flad\u0131. \"BAYRAM YO\u011eUNLU\u011eU \u015eU AN \u0130\u00c7\u0130N HAREKETL\u0130 GE\u00c7\u0130YOR\" Otob\u00fcs firmas\u0131 i\u015fletmecisi Murat K\u0131l\u0131\u00e7, \"\u00d6\u011flen saatlerinde yay\u0131nlanan genelge ile fiyatlar standarda d\u00f6nd\u00fc. Koltuk kapasitesi a\u00e7\u0131ld\u0131. Talep, olduk\u00e7a yo\u011fun. Ek seferler a\u00e7\u0131lmaya ba\u015flad\u0131. Bayram yo\u011funlu\u011fu \u015fu an i\u00e7in hareketli ge\u00e7iyor. Kurban Bayram\u0131 i\u00e7in talep daha fazla olacak. Bu yo\u011funluk bir hafta daha devam edecektir. U\u00e7ak kullanan yolcular yava\u015f yava\u015f otob\u00fcs ula\u015f\u0131m\u0131na y\u00f6nelmeye ba\u015flad\u0131\" dedi.\"B\u0130LET F\u0130YATLARI \u015eU AN GAYET UYGUN\" Yolcu Bar\u0131\u015f Tabar, \"Bayram tatilini ge\u00e7irmek i\u00e7in Malatya'ya gidiyoruz. Fiyatlar gayet iyi. \u015eu \u015fartlarda 200 lira bilet, gayet uygun. 10 kilometre bir yere gitseniz, 30 lira taksi paras\u0131 veriyorsunuz.  Bin 100 lira i\u00e7in 200 lira vermek gayet makul\" diye konu\u015ftu.Co\u015fkun Demirci, \"10 g\u00fcn \u00f6nce bilet ald\u0131k. Fiyatlar \u015fu an gayet uygun. Sezonuna g\u00f6re normal\" ifadelerini kulland\u0131.", "Yazar": "", "Haber / Kose Yazisi / Konusma": "Haber"},
{"Url": "https://www.milliyet.com.tr/gundem/16-temmuz-tatil-mi-bu-yil-16-temmuz-resmi-tatil-mi-idari-izin-sayilacak-mi-6554087", "Baslik": "16 Temmuz tatil mi, yar\u0131m g\u00fcn m\u00fc? Bug\u00fcn resmi tatil mi, idari izin say\u0131lacak m\u0131? ", "Tarih": "16.07.2021", "Detay": "15 Temmuz Demokrasi ve Milli Birlik G\u00fcn\u00fc 2016 y\u0131l\u0131ndan bu yana her sene resmi tatil olarak kabul ediliyor. Bu y\u0131l Kurban Bayram\u0131 tatili ile 15 Temmuz resmi tatili birle\u015ftirildi. Bu nedenle vatanda\u015flar ise '16 Temmuz resmi tatil mi?' sorusu y\u00f6neltilmeye ba\u015flad\u0131. Bu y\u0131l 15 Temmuz Per\u015fembe g\u00fcn\u00fcne denk geldi. 2021 Kurban Bayram\u0131 ise 20 Temmuz'da ba\u015flayacak. Hafta sonu ve 15 Temmuz aras\u0131nda yer alan 16 Temmuz Cuma g\u00fcn\u00fcn\u00fcn ak\u0131beti ise ger\u00e7ekle\u015ftirilen son Kabine toplant\u0131s\u0131nda netlik kazand\u0131. \u0130\u015fte, 16 Temmuz hakk\u0131nda...16 TEMMUZ TAT\u0130L M\u0130? Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, \u201cPazartesi g\u00fcnk\u00fc yar\u0131m g\u00fcn\u00fc idari tatil olarak belirledik. Vatanda\u015flar\u0131m\u0131z fiilen 16 Temmuz Cuma ak\u015fam\u0131ndan 26 Temmuz Pazartesi sabah\u0131na kadar tatile kavu\u015fmu\u015f oluyor.15 Temmuz zaten malum bizim FET\u00d6 ter\u00f6r \u00f6rg\u00fct\u00fc sebebiyle o g\u00fcn\u00fc tatil olarak ilan etmi\u015ftik. O g\u00fcn itibariyle ba\u015fl\u0131yoruz ve s\u00fcre\u00e7 bu \u015fekilde devam ederken 16's\u0131nda herkes mesaisinde olabilecek.\u201d dedi. B\u00f6ylelikle 16 Temmuz resmi tatil olmayacak.15 TEMMUZ RESM\u0130 TAT\u0130L M\u0130? 2016 y\u0131l\u0131nda ya\u015fanan 15 Temmuz hain darbe giri\u015fimi sonras\u0131, her y\u0131l 15 Temmuz Demokrasi ve Milli Birlik G\u00fcn\u00fc Anma t\u00f6renleri ger\u00e7ekle\u015ftiriliyor. Bu tarih resmi tatil olarak kabul edildi.", "Yazar": "", "Haber / Kose Yazisi / Konusma": "Haber"}
]