[
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-memur-sen-heyetini-kabul-etti-04-10-2021-21-01-05/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Memur-Sen heyetini kabul etti", "Tarih": "04-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, Memur-Sen Genel Ba\u015fkan\u0131 Ali Yal\u00e7\u0131n ve beraberindeki heyeti kabul etti. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclliyesi'ndeki kabul, bas\u0131na kapal\u0131 yap\u0131ld\u0131."},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-evinin-yakinindaki-bir-marketi-ziyaret-etti-03-10-2021-18-11-26/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, evinin yak\u0131n\u0131ndaki bir marketi ziyaret etti", "Tarih": "03-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, evinin yak\u0131n\u0131ndaki bir marketi ziyaret etti. Yakla\u015f\u0131k yar\u0131m saat i\u00e7eride kalan ve kasada nakit \u00f6deme yapan Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, vatanda\u015flarla ve \u00e7al\u0131\u015fanlarla sohbet etti. Erdo\u011fan'a e\u015fi Emine Erdo\u011fan ve k\u0131z\u0131 S\u00fcmeyye Erdo\u011fan Bayraktar da e\u015flik etti. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, al\u0131\u015fveri\u015finin ard\u0131ndan, \"Tar\u0131m Kredi Kooperatiflerimizin buradaki g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz gibi market, \u00e7e\u015fitli \u00fcr\u00fcnler noktas\u0131nda, kalite noktas\u0131nda, fiyatlar noktas\u0131nda gayet uygun.\" dedi. Vatanda\u015flar\u0131n kesesine uygun bir market oldu\u011funu belirten Erdo\u011fan, \"Tabii bunlar\u0131n s\u00fcratle \u00e7o\u011falt\u0131lmas\u0131 noktas\u0131nda Tar\u0131m Kredi Kooperatiflerine verdi\u011fimiz talimatlar var. S\u00fcratle, 500 metrekareden olmak \u00fczere T\u00fcrkiye genelinde ilk etapta bin kadar bu t\u00fcr marketlerin yap\u0131lmas\u0131 talimat\u0131n\u0131 verdik. Bunlar\u0131 s\u00fcratle \u00e7o\u011faltaca\u011f\u0131z. Ve b\u00f6ylece vatanda\u015f\u0131m\u0131za ucuz ve kaliteli \u00fcr\u00fcn\u00fc ula\u015ft\u0131rman\u0131n ve piyasay\u0131 da balanse etmenin in\u015fallah gayreti i\u00e7erisinde olaca\u011f\u0131z. \u015eu anda da bizzat burada yapt\u0131\u011f\u0131m al\u0131\u015fveri\u015fte bunu g\u00f6rd\u00fcm. Bundan dolay\u0131 da mutluyum.\" diye konu\u015ftu.  "},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-uluslararasi-demokratlar-birligi-heyetini-kabulunde-konustu-02-10-2021-21-05-21/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Uluslararas\u0131 Demokratlar Birli\u011fi heyetini kabul\u00fcnde konu\u015ftu", "Tarih": "02-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, Uluslararas\u0131 Demokratlar Birli\u011fi (UID) Genel Ba\u015fkan\u0131 K\u00f6ksal Ku\u015f ve beraberindeki heyeti, Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Dolmabah\u00e7e Ofisi'nde kabul etti. Konu\u015fmas\u0131na, \"Uluslararas\u0131 Demokratlar Birli\u011fi \u00e7at\u0131s\u0131 alt\u0131nda yurt d\u0131\u015f\u0131ndaki vatanda\u015flar\u0131m\u0131za hizmet gayesiyle ko\u015fan, ko\u015fturan, \u00e7aba harcayan t\u00fcm karde\u015flerimi selaml\u0131yor, fedakarl\u0131klar\u0131 i\u00e7in kendilerine te\u015fekk\u00fcr ediyorum.\" diyerek ba\u015flayan Erdo\u011fan, bug\u00fcn daha \u00e7ok konuklar\u0131n\u0131 dinlemek ve meselelerini, s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 de\u011ferlendirmek arzusunda oldu\u011funu s\u00f6yledi. Ancak buna ge\u00e7meden \u00f6nce kritik baz\u0131 hususlara de\u011finmek istedi\u011fini dile getiren Erdo\u011fan, \"\u0130nsanl\u0131k olarak son 1,5 y\u0131ld\u0131r t\u00fcm hayat\u0131m\u0131z\u0131 koronavir\u00fcs salg\u0131n\u0131 ger\u00e7e\u011fini g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurarak idame ettiriyoruz. Aralar\u0131nda dostlar\u0131m\u0131z\u0131n, sevdiklerimizin, akrabalar\u0131m\u0131z\u0131n da oldu\u011fu pek \u00e7ok insan\u0131n hayat\u0131na mal olan bu salg\u0131n hamdolsun a\u015f\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015fmas\u0131yla birlikte yava\u015f yava\u015f etkisini kaybediyor.\" diye konu\u015ftu. \"SALGININ SEBEP OLDU\u011eU TAHR\u0130BATLAR G\u00dcN Y\u00dcZ\u00dcNE \u00c7IKIYOR\" E\u011fitimden ticarete, siyasetten diplomasiye kadar hemen her alanda hayat\u0131n eski ritmine d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc aktaran Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Normalle\u015fme ile beraber salg\u0131n\u0131n sebep oldu\u011fu tahribatlar da g\u00fcn y\u00fcz\u00fcne \u00e7\u0131kmaya ba\u015fl\u0131yor. Son birka\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr \u0130ngiltere'deki benzin istasyonlar\u0131 ve marketlerden yans\u0131yan manzaralar salg\u0131n\u0131n tedarik zincirlerinde yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 k\u0131r\u0131lman\u0131n \u00f6rneklerinden sadece biridir. Zaman ge\u00e7tik\u00e7e buna benzer s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n di\u011fer \u00fclkelerde de ya\u015fanmas\u0131 kuvvetle muhtemeldir. Korona sonras\u0131 d\u00f6nemde ekonomik zorluklar\u0131n artmas\u0131yla birlikte yabanc\u0131 kar\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131 ve \u0130slam d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 daha da yayg\u0131nla\u015facakt\u0131r. Gerek sizlerin maruz kald\u0131\u011f\u0131 bask\u0131lar gerek d\u0131\u015f misyonlar\u0131m\u0131za yap\u0131lan \u015fikayetler gerekse nefret su\u00e7lar\u0131yla ilgili istatistikler \u0130slam ve T\u00fcrk d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 vahim boyutlar\u0131 ortaya koymaktad\u0131r. Devletimiz siz vatanda\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n do\u011frudan huzur, emniyet ve esenli\u011fini tehdit eden bu meseleyi ilgili birimleriyle takip etmeyi elbette s\u00fcrd\u00fcrecektir. D\u0131\u015fi\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z ile Yurt D\u0131\u015f\u0131 T\u00fcrkler Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu konuyu g\u00fcndemde tutmaya devam edeceklerdir.\" \"K\u00dcLT\u00dcREL IRK\u00c7ILIK EVRENSEL B\u0130R SORUNDUR\" Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan, \"K\u00fclt\u00fcrel \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131k sadece bizi ve vatanda\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 de\u011fil, Avrupa'daki t\u00fcm yabanc\u0131lar\u0131, t\u00fcm g\u00f6\u00e7menleri olumsuz etkileyen evrensel bir sorundur.\" diyerek, konu\u015fmas\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle tamamlad\u0131: \"Bizim sivil toplum kurulu\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n inisiyatif al\u0131p, meseleyi sahiplenmesi di\u011fer M\u00fcsl\u00fcman ve g\u00f6\u00e7men topluluklar\u0131yla olan i\u015f birli\u011fi zeminimizi de g\u00fc\u00e7lendirecektir. Uluslararas\u0131 Demokratlar Birli\u011finin bu konuyu daha fazla g\u00fcndemine alarak, \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 yo\u011funla\u015ft\u0131rmas\u0131nda bu bak\u0131mdan b\u00fcy\u00fck fayda g\u00f6r\u00fcyorum. Rabb'im yolumuzu, baht\u0131m\u0131z\u0131 a\u00e7\u0131k etsin diyor ve \u015fimdi de sizleri dinlemek istiyorum.\"  "},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-saadet-partisi-yuksek-istisare-kurulu-baskani-asilturk-un-cenaze-torenine-katildi-02-10-2021-15-21-04/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Saadet Partisi Y\u00fcksek \u0130sti\u015fare Kurulu Ba\u015fkan\u0131 Asilt\u00fcrk\u2019\u00fcn cenaze t\u00f6renine kat\u0131ld\u0131", "Tarih": "02-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, vefat eden Saadet Partisi Y\u00fcksek \u0130sti\u015fare Kurulu (Y\u0130K) Ba\u015fkan\u0131 O\u011fuzhan Asilt\u00fcrk i\u00e7in Hac\u0131 Bayram Camisi'nde d\u00fczenlenen cenaze t\u00f6renine kat\u0131ld\u0131. T\u00f6rene Asilt\u00fcrk'\u00fcn ailesi ve yak\u0131nlar\u0131n\u0131n yan\u0131 s\u0131ra Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan, TBMM Ba\u015fkan\u0131 Mustafa \u015eentop, Cumhurba\u015fkan\u0131 Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Fuat Oktay, CHP Genel Ba\u015fkan\u0131 Kemal K\u0131l\u0131\u00e7daro\u011flu, Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Kabinesi \u00fcyeleri, MHP Genel Ba\u015fkan\u0131 Devlet Bah\u00e7eli, BBP Genel Ba\u015fkan\u0131 Mustafa Destici, Saadet Partisi Genel Ba\u015fkan\u0131 Temel Karamollao\u011flu, Demokratik Sol Parti Genel Ba\u015fkan\u0131 \u00d6nder Aksakal, DEVA Partisi Genel Ba\u015fkan\u0131 Ali Babacan, Gelecek Partisi Genel Ba\u015fkan\u0131 Ahmet Davuto\u011flu, AK Parti Genel Ba\u015fkanvekili Numan Kurtulmu\u015f, AK Parti Genel Sekreteri Fatih \u015eahin, Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 S\u00f6zc\u00fcs\u00fc \u0130brahim Kal\u0131n, Saadet Partisi Y\u0130K \u00fcyeleri Recai Kutan ve Yasin Hatipo\u011flu, eski Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkan\u0131 L\u00fctfi Do\u011fan, \u0130slam Toplumu Milli G\u00f6r\u00fc\u015f Te\u015fkilat\u0131 Genel Ba\u015fkan\u0131 Kemal Erg\u00fcn, eski bakanlar, milletvekilleri, belediye ba\u015fkanlar\u0131 ve \u00e7ok say\u0131da ki\u015fi kat\u0131ld\u0131. Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, Asilt\u00fcrk'e son g\u00f6revlerini yapt\u0131klar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi. Gen\u00e7lik y\u0131llar\u0131ndan itibaren Asilt\u00fcrk ile tan\u0131\u015f\u0131kl\u0131klar\u0131n\u0131n oldu\u011funu belirten Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"De\u011ferli b\u00fcy\u00fc\u011f\u00fcm O\u011fuzhan a\u011fabeyimizle birlikte uzun y\u0131llar bir arada olduk. \u00d6zellikle de devlet adaml\u0131\u011f\u0131ndan tutunuz, tabii bakanl\u0131klar\u0131yla birlikte de siyaset hayat\u0131 i\u00e7erisinde bu \u00fclkeye, bu millete \u00e7ok b\u00fcy\u00fck emekleri ge\u00e7ti, \u00e7ok b\u00fcy\u00fck gayretleri oldu. Rabbim in\u015fallah sevgili Habibi'nin 'Liva'\u00fcl Hamd' ismiyle m\u00fcsemma sanca\u011f\u0131 alt\u0131nda bizleri ha\u015fru cem eylesin ve bu yolculukta da bizleri yaln\u0131z komas\u0131n, ayr\u0131 komas\u0131n. \u0130n\u015fallah bu koronavir\u00fcsten t\u00fcm insanl\u0131\u011f\u0131 Rabbim muhafaza eylesin ve hep birlikte in\u015fallah dualar\u0131m\u0131z\u0131 ihmal etmedi\u011fimize inan\u0131yorum. Az \u00f6nce tezkiyenizde zaten gayet g\u00fczel bir tezkiyede de bulundunuz. Haklar\u0131m\u0131z\u0131 helal ettik ve in\u015fallah cennetiyle, cemaliyle de bizleri m\u00fc\u015ferref k\u0131ls\u0131n. T\u00fcm ailesine ve t\u00fcm camiaya ba\u015fsa\u011fl\u0131\u011f\u0131 diliyoruz.\" Erdo\u011fan, konu\u015fmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan Asilt\u00fcrk'\u00fcn tabutuna omuz vererek cenaze nakil arac\u0131na kadar ta\u015f\u0131nmas\u0131na e\u015flik etti."},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-baskanligindaki-mgk-toplantisi-sona-erdi-30-09-2021-19-34-16/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131ndaki MGK toplant\u0131s\u0131 sona erdi", "Tarih": "30-09-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip   Erdo\u011fan   ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131ndaki Milli G\u00fcvenlik Kurulu (MGK) toplant\u0131s\u0131 sona erdi. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclliyesi'nde d\u00fczenlenen toplant\u0131 3,5 saat s\u00fcrd\u00fc."},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-irak-takaddum-partisi-genel-sekreteri-hablusiyi-kabul-etti-04-10-2021-16-29-47/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Irak Takaddum Partisi Genel Sekreteri Hablusi'yi kabul etti", "Tarih": "04-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip   Erdo\u011fan , Irak Takaddum Partisi Genel Sekreteri Muhammed Hablusi'yi kabul etti. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclliyesi'ndeki kabul, bas\u0131na kapal\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirildi."},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-27-donem-5-yasama-yili-acilis-programinda-konustu-01-10-2021-15-47-41/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, 27. D\u00f6nem 5. Yasama Y\u0131l\u0131 A\u00e7\u0131l\u0131\u015f Program\u0131'nda konu\u015ftu", "Tarih": "01-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, Meclis'in 27'nci D\u00f6nem 5'inci Yasama Y\u0131l\u0131'n\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131 dolay\u0131s\u0131yla TBMM Genel Kurulu'nda milletvekillerine hitap etti. Meclis'in yeni yasama y\u0131l\u0131n\u0131n, T\u00fcrkiye'ye ve millete hay\u0131rl\u0131 olmas\u0131n\u0131 dileyerek s\u00f6zlerine ba\u015flayan Erdo\u011fan, Milli M\u00fccadele'nin \u00f6nc\u00fcs\u00fc ve bilfiil y\u00fcr\u00fct\u00fcc\u00fcs\u00fc Meclis'in kurulu\u015fundan itibaren milletvekili s\u0131fat\u0131yla \u00fclkeye hizmet eden t\u00fcm mensuplar\u0131n\u0131 tazimle yad etti. Bir asr\u0131 geride b\u0131rakan Meclis'te g\u00f6rev yapan milletvekillerinden vefat edenlere Allah'tan rahmet, hayatta olanlara sa\u011fl\u0131k ve afiyet dileyen Erdo\u011fan, \"Bu vesileyle bug\u00fcn hayat\u0131n\u0131 kaybeden, ge\u00e7mi\u015fte 5 d\u00f6nem milletvekilli\u011fi yan\u0131nda \u00e7e\u015fitli bakanl\u0131k g\u00f6revlerinde bulunmu\u015f, \u00f6nemli siyasi sorumluluklar \u00fcstlenmi\u015f a\u011fabeyim, k\u0131ymetli dost O\u011fuzhan Asilt\u00fcrk'e de Allah'tan rahmet, ailesine ve sevenlerine ba\u015fsa\u011fl\u0131\u011f\u0131 diliyorum.\" diye konu\u015ftu. TBMM'nin ilk Ba\u015fkan\u0131 ve Cumhuriyetin banisi Gazi Mustafa Kemal Atat\u00fcrk ba\u015fta olmak \u00fczere, T\u00fcrkiye'nin istiklal ve istikbal davas\u0131n\u0131 sahiplenmi\u015f herkese \u015f\u00fckranlar\u0131n\u0131 sunan Erdo\u011fan, \"Malazgirt Zaferi'nden beri vatan\u0131m\u0131z olarak d\u00f6rt elle sar\u0131ld\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu topraklardaki varl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n ilelebet s\u00fcrmesi i\u00e7in canlar\u0131 pahas\u0131na m\u00fccadele veren aziz \u015fehitlerimizi ve gazilerimizi rahmetle, minnetle yad ediyorum. Ayn\u0131 anlay\u0131\u015fla vazife ba\u015f\u0131nda olan askerlerimize ve g\u00fcvenlik g\u00fc\u00e7lerimize, 'Rabb'im hepsini muhafaza ve muzaffer eylesin' temennisiyle ba\u015far\u0131lar diliyorum.\" ifadelerini kulland\u0131. Meclis'in, iki kez gazilik unvan\u0131yla m\u00fc\u015ferref olan, \u015fartlar ne olursa olsun \u00fclkesine ve milletine hizmet yolundan ayr\u0131lmayan m\u00fcstesna bir kurum oldu\u011funu vurgulayan Erdo\u011fan, \"T\u0131pk\u0131 milli m\u00fccadele d\u00f6neminde oldu\u011fu gibi 15 Temmuz'da da Meclisimiz, kirli ellerin bu m\u00fcbarek \u00fclkeye, bu kutlu \u00e7at\u0131ya de\u011fmesine izin vermemi\u015ftir. Her biri di\u011ferinden yo\u011fun ge\u00e7en yasama y\u0131llar\u0131nda gece g\u00fcnd\u00fcz \u00e7al\u0131\u015farak \u00fclkelerine hizmet eden siz k\u0131ymetli milletvekillerimizin fedakarl\u0131klar\u0131 ve gayretleri, hi\u00e7 \u015f\u00fcphesiz tarihe takdirle kaydedilmi\u015ftir. Art\u0131k milletimiz \u015funu biliyor: T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisinin \u0131\u015f\u0131klar\u0131 yan\u0131yorsa, Meclis \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsa, milletvekillerimiz g\u00f6revleri ba\u015f\u0131ndaysa, Allah'\u0131n izniyle, bu \u00fclkenin s\u0131rt\u0131 yere gelmez.\" de\u011ferlendirmesini yapt\u0131. Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, Meclis k\u00fcrs\u00fcs\u00fcnde ifade edilen her beyan\u0131n, milletin \u00e7\u0131kar\u0131 gayesiyle dile getirildi\u011fini s\u00f6yleyerek \"Milletiyle ve vekilleriyle y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz her m\u00fccadele gibi b\u00fcy\u00fck ve g\u00fc\u00e7l\u00fc T\u00fcrkiye'nin in\u015fas\u0131 hedefimize de in\u015fallah birlikte ula\u015faca\u011f\u0131m\u0131za inan\u0131yorum. Son y\u0131llarda \u00fcretkenli\u011fi daha da artan Meclis'imizin, 2023 hedeflerimize ula\u015fma ve 2053 vizyonumuzu hayata ge\u00e7irme konusunda \u00fczerine d\u00fc\u015fen sorumluluklar\u0131 lay\u0131k\u0131yla yerine getirece\u011finden \u015f\u00fcphe duymuyorum.\" dedi. Yeni anayasaya ili\u015fkin ise Erdo\u011fan, \"Bir s\u00fcre \u00f6nce g\u00fcndeme getirdi\u011fimiz, \u00fclkemize, tarihimizde ilk defa do\u011frudan milli iradenin eliyle yeni bir Anayasa kazand\u0131rma teklifimizin de Meclis'imiz taraf\u0131ndan ba\u015far\u0131yla hayata ge\u00e7irilece\u011fini \u00fcmit ediyorum. Meclis'imizin m\u00fcmk\u00fcn olursa tamam\u0131n\u0131n uzla\u015fmas\u0131yla haz\u0131rlanacak bir yeni Anayasa, milletimize verece\u011fimiz en g\u00fczel 2023 hediyesi olacakt\u0131r. Bunun i\u00e7in T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisinde grubu bulunan partilerin yeni Anayasa tekliflerini en k\u0131sa s\u00fcrede kamuoyuyla payla\u015fmalar\u0131n\u0131 bekliyoruz. Biz, seferle m\u00fckellef oldu\u011fumuz inanc\u0131yla bu giri\u015fimi ba\u015flatt\u0131k, haz\u0131rl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 yap\u0131yoruz, neticede karar ve takdir y\u00fcce Meclis'indir. \u00dclkemize kazand\u0131rmay\u0131 hedefledi\u011fimiz do\u011frudan milli irade eliyle haz\u0131rlanm\u0131\u015f bu ilk Anayasa teklifimize destek ve katk\u0131 verecek herkese \u015fimdiden te\u015fekk\u00fcr ediyoruz.\" diye konu\u015ftu. \"AZERBAYCANLI KARDE\u015eLER\u0130M\u0130ZLE Y\u0130NE B\u0130R ARAYA GELECE\u011e\u0130Z\" 2020'de yeni yasama y\u0131l\u0131n\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131 i\u00e7in bir araya geldiklerinde, Meclis'ten, Karaba\u011f'\u0131 ve i\u015fgal alt\u0131ndaki topraklar\u0131n\u0131 kurtarmak i\u00e7in sava\u015fan Azerbaycanl\u0131lara deste\u011fini ve duas\u0131n\u0131 ifade etti\u011fini belirten Erdo\u011fan, 44 g\u00fcn s\u00fcren bu zorlu m\u00fccadelenin, Azerbaycan'\u0131n zaferiyle sonu\u00e7land\u0131\u011f\u0131n\u0131 hat\u0131rlatt\u0131. B\u00f6ylece yakla\u015f\u0131k 30 y\u0131ld\u0131r i\u015fgal alt\u0131ndaki Azerbaycan topraklar\u0131 ve Karaba\u011f'\u0131n yeniden \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne kavu\u015ftu\u011funu, bizzat Bak\u00fc ve \u015eu\u015fa'y\u0131 ziyaret ederek Azerbaycanl\u0131lar\u0131n sevin\u00e7lerine ortak olduklar\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"\u0130n\u015fallah \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki haftalarda Azerbaycanl\u0131 karde\u015flerimizle yine bir araya gelece\u011fiz. Karaba\u011f Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda ve sonras\u0131nda ya\u015fanan geli\u015fmeler, Azerbaycanl\u0131 karde\u015flerimiz kadar bizim i\u00e7in de adeta bir turnusol ka\u011f\u0131d\u0131 i\u015flevi g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr. \u0130\u015fgal alt\u0131ndaki topraklar\u0131n\u0131 kurtarma m\u00fccadelesi veren bir \u00fclkeye ve onu destekleyen T\u00fcrkiye'ye y\u00f6nelik, buram buram kin ve nefret kokan tutumlar\u0131 asla unutmayaca\u011f\u0131z. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z her tecr\u00fcbeyi bir ders haline getirerek gelece\u011fe bakaca\u011f\u0131z. Biz karde\u015fli\u011fin, dostlu\u011fun, yolda\u015fl\u0131\u011f\u0131n, dayan\u0131\u015fman\u0131n, i\u015f birli\u011finin kadrini, k\u0131ymetini bilen, her ad\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 buna g\u00f6re atan bir \u00fclkeyiz. Suriye'den Libya'ya, Balkanlar'dan Kafkasya'ya, Somali'den Afganistan'a her yerde ayn\u0131 anlay\u0131\u015fla hareket ettik, ediyoruz. Akdeniz'deki hak ve menfaatlerimizi korurken K\u0131br\u0131s T\u00fcrk\u00fc karde\u015flerimizin iki devletli \u00e7\u00f6z\u00fcm yolunda att\u0131klar\u0131 ad\u0131mlara destek olduk. Bu kapsamda, Kapal\u0131 Mara\u015f'\u0131n yeniden a\u00e7\u0131lmas\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere, pek \u00e7ok \u00f6nemli ad\u0131m att\u0131k, atmay\u0131 s\u00fcrd\u00fcrece\u011fiz. Bat\u0131 Trakya'daki T\u00fcrk ve M\u00fcsl\u00fcman unsurlar\u0131n, hepsi de uluslararas\u0131 anla\u015fmalara dayal\u0131 haklar\u0131n\u0131n korunmas\u0131 i\u00e7in t\u00fcm platformlarda m\u00fccadeleye devam edece\u011fiz. K\u0131r\u0131ml\u0131 karde\u015flerimizin haklar\u0131n\u0131 Ukrayna'n\u0131n toprak b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc temelinde savunurken \u00c7in'in toprak b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc temelinde Uygur T\u00fcrklerinin insan haklar\u0131ndan en geni\u015f manada istifade edebilmelerinin de takip\u00e7isi olaca\u011f\u0131z. Filistin ve Kud\u00fcs'ten Ke\u015fmir'e, Rohinga M\u00fcsl\u00fcmanlar\u0131ndan Afrika'da g\u00fcvenlik ve yoksulluk cenderesi alt\u0131nda hayatlar\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcren insanlara kadar herkese g\u00f6n\u00fcl kap\u0131m\u0131z\u0131 sonuna kadar a\u00e7\u0131k tutaca\u011f\u0131z. Nerede bir mazlum, nerede bir ma\u011fdur varsa hep yanlar\u0131nda olmaya gayret g\u00f6sterdik, g\u00f6sterece\u011fiz. \u00dclke ve millet olarak, hamdolsun, ge\u00e7mi\u015fimizde ne s\u00f6m\u00fcrgecilik utanc\u0131 ne soyk\u0131r\u0131m ay\u0131b\u0131 ne haks\u0131zl\u0131k ve adaletsizlik lekesi vard\u0131r. Bunun i\u00e7in de her yere, aln\u0131m\u0131z ak bir \u015fekilde g\u00f6\u011fs\u00fcm\u00fcz\u00fc gererek gidiyor, tenkitlerimizi de tekliflerimizi de hasbi bir \u015fekilde dile getiriyoruz.\" \"T\u00dcRKEV\u0130, G\u00d6RKEML\u0130 B\u0130R SEMBOL\" Birle\u015fmi\u015f Milletler G\u00fcvenlik Konseyinin \u00e7arp\u0131k yap\u0131s\u0131n\u0131 ele\u015ftirmek i\u00e7in ortaya koydu\u011fu, zamanla k\u00fcresel sistemin t\u00fcm yanl\u0131\u015flar\u0131n\u0131 da kapsayacak \u015fekilde geni\u015fleyen \"D\u00fcnya 5'ten b\u00fcy\u00fckt\u00fcr\" tespitinin, benimsenmesinin nedenine i\u015faret eden Erdo\u011fan, \"B\u00f6lgemizde ve d\u00fcnyada ya\u015fanan her geli\u015fme, bu tespitin hakl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve isabetini teyit etmektedir.\" dedi. ABD'nin New York kentinde a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131n\u0131 yapt\u0131\u011f\u0131 yeni T\u00fcrkevi'ne ili\u015fkin de Erdo\u011fan, buran\u0131n konumu ve mimarisiyle, T\u00fcrkiye'nin, insanl\u0131\u011f\u0131n tamam\u0131n\u0131 kucaklayan yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n g\u00f6rkemli bir sembol\u00fc olarak tarihteki yerini ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 ifade etti. Erdo\u011fan \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Birle\u015fmi\u015f Milletler Genel Sekreteri ba\u015fta olmak \u00fczere \u00e7ok say\u0131da misafirimizin kat\u0131l\u0131m\u0131yla hizmete giren yeni T\u00fcrkevi'miz, kendi vatanda\u015flar\u0131m\u0131z ve g\u00f6revlilerimizle birlikte, t\u00fcm dost ve karde\u015flerimize de hizmet verecektir. T\u00fcrkiye'nin uluslararas\u0131 alandaki itibar\u0131n\u0131 \u015fimdiden art\u0131rd\u0131\u011f\u0131na bizzat \u015fahit oldu\u011fumuz b\u00f6ylesine g\u00f6rkemli bir eseri \u00fclkemize kazand\u0131rm\u0131\u015f olmaktan memnuniyet duyuyoruz. Bin y\u0131l \u00f6nce Anadolu'yu bize vatan yapan devletin armas\u0131nda, do\u011fuya ve bat\u0131ya bakan, dolay\u0131s\u0131yla geni\u015f bir co\u011frafyay\u0131 kucaklayan \u00e7ift ba\u015fl\u0131 kartal vard\u0131. B\u00f6yle bir miras \u00fczerinde kurulan T\u00fcrkiye'nin b\u00f6lgesiyle olan g\u00f6n\u00fcl ba\u011f\u0131n\u0131 koparmaya \u00e7al\u0131\u015fmak kimsenin hakk\u0131 da haddi de de\u011fildir. Art\u0131k 10'uncu y\u0131l\u0131n\u0131 geride b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z Suriye krizinde, uluslararas\u0131 toplumun, hem fiili m\u00fcdahale, hem insani destek, hem m\u00fclteci ak\u0131n\u0131n\u0131n y\u00f6netilmesi konusunda ne kadar aciz oldu\u011funu hep birlikte g\u00f6rd\u00fck.\" Hemen her g\u00fcn, ellerinde avu\u00e7lar\u0131nda ne varsa al\u0131n\u0131p \u00fcst\u00fcne bir de i\u015fkence edilerek, botlar\u0131 delinerek \u00f6l\u00fcme terk edilen veya zorla geri g\u00f6nderilen insanlarla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, \"Bu insanl\u0131k d\u0131\u015f\u0131 tutumun sahipleri, ayn\u0131 zamanda m\u00fcltecilerle ilgili Birle\u015fmi\u015f Milletler s\u00f6zle\u015fmesini ve kararlar\u0131n\u0131 da \u00e7i\u011fnemektedirler. Nitekim, Avrupa Birli\u011finin b\u00f6lgedeki m\u00fclteci trafi\u011fiyle ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 denetlemek i\u00e7in kurdu\u011fu yap\u0131n\u0131n faaliyetlerini de yava\u015f yava\u015f sonland\u0131rmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.\" dedi. \"Akdeniz'in karanl\u0131k sular\u0131nda her y\u0131l ka\u00e7 bin ki\u015finin umut yolculu\u011funda hayat\u0131n\u0131 kaybetti\u011finin istatisti\u011fi dahi tutulam\u0131yor.\" ifadesini kullanan Erdo\u011fan, \"Avrupa'da kaybolan on binlerce m\u00fclteci \u00e7ocu\u011fun ak\u0131beti hala me\u00e7hul. Bu konuda bizim milletvekillerimizin yapt\u0131klar\u0131 giri\u015fimler d\u0131\u015f\u0131nda, kayda de\u011fer herhangi bir gayret veya \u00e7al\u0131\u015fma da mevcut de\u011fil. Halbuki, sadece bu hususlar bile tek ba\u015f\u0131na, vicdan\u0131, ahlak\u0131, insana sayg\u0131s\u0131 olan toplumlar\u0131 aya\u011fa kald\u0131rmaya, sorumlulardan hesap sormaya yeterli olmal\u0131yd\u0131.\" diye konu\u015ftu. Bu ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn benzerinin Suriye\u2019deki ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctleri konusunda da ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getiren Erdo\u011fan, \"\u00d6zellikle DEA\u015e bahanesiyle b\u00f6lgenin alt\u0131n\u0131 \u00fcst\u00fcne getirenlerin hi\u00e7biri, bu \u00f6rg\u00fctle fiilen m\u00fccadele etmemi\u015ftir. Sadece T\u00fcrkiye, bu karanl\u0131k \u00f6rg\u00fctle sahada kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya gelmi\u015f ve birileri taraf\u0131ndan s\u00fcrekli \u015fi\u015firilen balonu k\u0131sa s\u00fcrede patlatm\u0131\u015ft\u0131r. Ama baz\u0131lar\u0131 hala Suriye\u2019de DEA\u015e bahanesiyle ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctlerini veya halk\u0131yla kavgal\u0131 rejimi desteklemeyi s\u00fcrd\u00fcrmektedir. Tabii biz burada herkesin, ter\u00f6rle m\u00fccadele k\u0131l\u0131f\u0131 alt\u0131nda b\u00f6lgede kendi ajandas\u0131n\u0131 hayata ge\u00e7irme pe\u015finde ko\u015ftu\u011funu biliyoruz. S\u0131rf bunun i\u00e7in y\u00fczbinlerce insan\u0131n \u00f6lmesine, milyonlarca insan\u0131n evlerinden, \u00fclkelerinden edilerek sefalete s\u00fcr\u00fcklenmesine g\u00f6z yumanlara, b\u00fct\u00fcn bunlara kar\u015f\u0131 hakk\u0131n ve hakikatin yan\u0131nda yer almak, boynumuzun borcudur.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu. \"H\u0130\u00c7B\u0130R\u0130M\u0130Z \u0130\u00c7\u0130N BA\u015eKA T\u00dcRK\u0130YE YOK\" \"Biz insani g\u00f6revimizi yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u00e7in \u00fcstesinden gelemeyece\u011fimiz bir g\u00fcvenlik veya refah krizine s\u00fcr\u00fcklenmedik ama bu saikle insanl\u0131ktan \u00e7\u0131kanlar asla huzur bulmad\u0131lar, bulamayacaklar.\" diyen Erdo\u011fan, d\u00fcnyan\u0131n kendi etraflar\u0131nda d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, di\u011fer herkesin kendilerine hizmet etmekle m\u00fckellef oldu\u011funu sananlar\u0131n, ya\u015fanan her siyasi ve sosyal \u00e7alkant\u0131yla, tabiattaki her de\u011fi\u015fimle, i\u015fin \u00f6yle olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rmeye ba\u015flad\u0131klar\u0131n\u0131 kaydetti. Afrika\u2019daki k\u0131tl\u0131\u011f\u0131n, sadece orada ya\u015fayanlar\u0131n de\u011fil t\u00fcm insanl\u0131\u011f\u0131n ortak sorunu oldu\u011funun; kutuplardaki buzullar\u0131n erimesinin, sadece oradaki penguenlerin de\u011fil, insanl\u0131k ba\u015fta olmak \u00fczere t\u00fcm canl\u0131lar\u0131n sorunu oldu\u011funun yak\u0131nda daha iyi anla\u015f\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 ifade eden Erdo\u011fan, \"D\u00fcnyan\u0131n uzak ve \u00fccra diye bak\u0131lan k\u00f6\u015felerindeki i\u00e7 \u00e7at\u0131\u015fmalardan ka\u00e7an insanlar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 trajedilerin, asl\u0131nda herkesi bekleyen bir tehlike oldu\u011fu zamanla daha iyi anla\u015f\u0131lacak. Velhas\u0131l, hi\u00e7 kimsenin mutlak bir g\u00fcvenlik ve refah fanusu i\u00e7inde ya\u015famad\u0131\u011f\u0131, herkesin nimeti ve k\u00fclfetiyle bu b\u00fcy\u00fck d\u00fcnyan\u0131n bir par\u00e7as\u0131 oldu\u011fu ger\u00e7e\u011fi daha iyi anla\u015f\u0131lacak.\" dedi. T\u00fcrkiye'nin, i\u015fte bu foto\u011fraf i\u00e7inde kendine, demokrasisini ve kalk\u0131nmas\u0131n\u0131 g\u00fc\u00e7lendirerek korumak suretiyle b\u00f6lgesinde ve d\u00fcnyada hak etti\u011fi yere gelmesini sa\u011flayacak bir vizyon belirledi\u011fini, Cumhuriyetin 100. y\u0131l\u0131na atfen ilan edilen 2023 hedeflerinin, bu vizyonun ilk dura\u011f\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"T\u0131pk\u0131 ge\u00e7ti\u011fimiz bir as\u0131r gibi, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki asr\u0131n \u015fekillenmesinde de Millet Meclisimizin e\u015fsiz bir rol\u00fc olaca\u011f\u0131na t\u00fcm kalbimle inan\u0131yorum. Ge\u00e7ti\u011fimiz 19 y\u0131lda e\u011fitimden sa\u011fl\u0131\u011fa, g\u00fcvenlikten adalete, ula\u015f\u0131mdan enerjiye kadar devlet ve millet hayat\u0131n\u0131n her alan\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fimiz b\u00fcy\u00fck at\u0131l\u0131m\u0131, bu vizyonun temel altyap\u0131s\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyoruz. Art\u0131k siyasi olmaktan \u00e7\u0131k\u0131p milli hedefler haline d\u00f6n\u00fc\u015fen bu vizyonu, T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisimizden ba\u015flayarak, hi\u00e7bir ayr\u0131m g\u00f6zetmeksizin, \u00fclkemizin t\u00fcm fertleriyle hep birlikte sahiplenmeliyiz. \u00c7\u00fcnk\u00fc hi\u00e7birimiz i\u00e7in ba\u015fka T\u00fcrkiye yok. Hi\u00e7birimiz i\u00e7in ba\u015fka vatan yok. Hi\u00e7birimiz i\u00e7in ba\u015fka devlet yok. Hi\u00e7birimiz i\u00e7in ba\u015fka gelecek yok. Akl\u0131m\u0131zdan asla \u00e7\u0131karmamal\u0131y\u0131z ki b\u00f6l\u00fcnerek b\u00fcy\u00fcyemeyiz. Par\u00e7alanarak g\u00fc\u00e7lenemeyiz. Husumeti k\u00f6r\u00fckleyerek karde\u015fli\u011fi k\u00f6kle\u015ftiremeyiz. Saplant\u0131lara sar\u0131larak demokrasimizi ilerletemeyiz. Bizi biz yapan de\u011ferlerden vazge\u00e7erek ufkumuzu derinle\u015ftiremeyiz. D\u00fcnyan\u0131n gitti\u011fi istikamet, farkl\u0131l\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 de\u011fil m\u00fc\u015ftereklerimizi \u00f6ne \u00e7\u0131kararak birbirimize daha s\u0131k\u0131 kenetlenmemiz gerekti\u011fini g\u00f6steriyor. Bunu ba\u015faramayan toplumlar\u0131n ve \u00fclkelerin ba\u015flar\u0131na gelenleri ibretle takip ediyoruz. T\u00fcrkiye\u2019yi bug\u00fcne kadar b\u00f6yle bir duruma d\u00fc\u015f\u00fcremediler, in\u015fallah bundan sonra da d\u00fc\u015f\u00fcremeyecekler. Milletimizin her bir ferdinin feraseti, dirayeti, cesareti, kahramanl\u0131\u011f\u0131 ve \u00e7al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131yla elde etti\u011fimiz bu ba\u015far\u0131da eme\u011fi olan herkese \u015f\u00fckranlar\u0131m\u0131 sunuyorum. Di\u011fer yandan, \u00fclkemize yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z en b\u00fcy\u00fck hizmetlerden biri de g\u00fcvenlik stratejilerimizi de\u011fi\u015ftirmektir. Tehditleri kayna\u011f\u0131nda bulup yok etme esas\u0131na dayanan yeni g\u00fcvenlik anlay\u0131\u015f\u0131m\u0131z sayesinde, s\u0131n\u0131rlar\u0131m\u0131z\u0131n dibinde bir veya birka\u00e7 ter\u00f6r koridoru olu\u015fturulmas\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7tik. Y\u0131llarca ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctleri dahil her kesim taraf\u0131ndan istismar edilen ve ad\u0131na 'K\u00fcrt sorunu' denen meseleyi, hak ve \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerden kalk\u0131nmaya kadar t\u00fcm boyutlar\u0131yla \u00e7\u00f6zd\u00fck. Diyarbak\u0131r\u2019daki vatanda\u015flar\u0131m\u0131za bizzat s\u00f6z verdi\u011fimiz \u015fekilde ret, inkar, asimilasyon politikalar\u0131n\u0131 nas\u0131l ortadan kald\u0131rd\u0131ysak, geri kalm\u0131\u015fl\u0131k zincirini nas\u0131l k\u0131rd\u0131ysak bu meseleyi hala istismar konusu yapmak isteyenlerin maskelerini de ayn\u0131 \u015fekilde d\u00fc\u015f\u00fcrece\u011fiz. B\u00f6ylece Diyarbak\u0131r Annelerinin \u015fanl\u0131 direni\u015fleriyle ter\u00f6r \u00f6rg\u00fct\u00fcn\u00fc tir tir titretebildikleri, onlar\u0131n siyasi uzant\u0131lar\u0131n\u0131n ger\u00e7ek y\u00fczlerini ortaya \u00e7\u0131kard\u0131klar\u0131 bir d\u00f6nemi ba\u015flatt\u0131k. Bu vesileyle Diyarbak\u0131r Annelerini bir kez daha buradan selaml\u0131yorum.\" D\u00fcnyan\u0131n art\u0131k, tarihte pek \u00e7ok \u00f6rne\u011fini g\u00f6rd\u00fckleri yeni ve k\u00f6kl\u00fc bir d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn arifesinde bulundu\u011funa i\u015faret eden Erdo\u011fan, iklim de\u011fi\u015fikli\u011finden yapay zekaya kadar pek \u00e7ok karma\u015f\u0131k unsurun bir arada oldu\u011fu bu yeni devrimi yakalamak i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli avantajlara sahip olduklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131. Erdo\u011fan, \"Son 19 y\u0131lda \u00fclkemizin demokraside ve kalk\u0131nmada katetti\u011fi mesafeye, yakla\u015f\u0131k 8 y\u0131ld\u0131r ard\u0131 ard\u0131na ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00e7ok boyutlu s\u0131namalar\u0131 da ekledi\u011fimizde, ortaya hepimiz i\u00e7in \u00fcmit verici bir foto\u011fraf \u00e7\u0131k\u0131yor. Sahip oldu\u011fumuz her yeni imkan ve ba\u015far\u0131yla \u00fcstesinden geldi\u011fimiz her kritik s\u0131nama, bizim i\u00e7in ayd\u0131nl\u0131k bir gelece\u011fe giden yolda katetti\u011fimiz mesafe anlam\u0131na geliyor. \u00dclke ve millet olarak, in\u015fallah k\u00fcresel sistemdeki bu yeni de\u011fi\u015fimi ka\u00e7\u0131rmayacak, her alanda hedefledi\u011fimiz seviyelere ula\u015faca\u011f\u0131z.\" diye konu\u015ftu. Hi\u00e7 \u015f\u00fcphesiz bu s\u0131namalar i\u00e7inde ekonominin, hem her insan\u0131n hayat\u0131na dokunan y\u00f6n\u00fc hem de di\u011fer t\u00fcm at\u0131l\u0131mlar\u0131n itici g\u00fcc\u00fcn\u00fc olu\u015fturmas\u0131 nedeniyle, ayr\u0131 bir \u00f6nemi ve yeri oldu\u011funu dile getiren Erdo\u011fan, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"T\u00fcrkiye\u2019nin son 19 y\u0131lda elde etti\u011fi her kazan\u0131m gibi, ekonominin de sorumlulu\u011fu bize aittir. \u00dclkemizin IMF\u2019ye olan 23,5 milyar dolarl\u0131k borcunu, 2013 y\u0131l\u0131 may\u0131s ay\u0131nda tamamen bitirerek, hi\u00e7 de ho\u015f hat\u0131ralarla anmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir d\u00f6nemi kapatm\u0131\u015f olduk. Birilerinin s\u00fcrekli nerede diye sorduklar\u0131 Merkez Bankas\u0131 rezervimiz de 122 milyar dolar seviyesine ula\u015ft\u0131. Ge\u00e7mi\u015ften bug\u00fcne bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda ise milli gelirini \u00fc\u00e7 kat art\u0131rm\u0131\u015f, sat\u0131n alma paritesine g\u00f6re d\u00fcnyada 11. s\u0131raya y\u00fckselmi\u015f; yat\u0131r\u0131mda, \u00fcretimde, ihracatta, istihdamda, b\u00fcy\u00fcmede rekorlar k\u0131rm\u0131\u015f bir T\u00fcrkiye g\u00f6r\u00fcyoruz. Son d\u00f6nemde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n da ayn\u0131 resmin i\u00e7inde oldu\u011funu elbette unutmuyoruz. Ama art\u0131lar-eksiler analizi yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda, art\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131n k\u0131yas edilemeyecek kadar fazla oldu\u011funun kabul edilmesini de, hak teslimi bab\u0131ndan bekliyoruz.\" \"K\u00dcRESEL KURULU\u015eLARIN EKONOM\u0130 ANAL\u0130ZLER\u0130...\" Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, d\u00fcnyan\u0131n, son iki y\u0131ld\u0131r k\u00fcresel salg\u0131n\u0131n neden oldu\u011fu sorunlarla bo\u011fu\u015ftu\u011funa i\u015faret ederek, ge\u00e7en as\u0131rdaki d\u00fcnya sava\u015flar\u0131n\u0131n ya da bundan \u00f6nce ya\u015fanan k\u00fcresel krizlerin getirdi\u011fi y\u00fcklere g\u00f6re, \u00e7ok daha derin, \u00e7ok daha y\u0131k\u0131c\u0131 ve d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcc\u00fc bir d\u00f6nemden ge\u00e7tiklerini an\u0131msatt\u0131. Erdo\u011fan, siyasi, sosyal ve ekonomik hayatta, do\u011fru bildikleri, al\u0131\u015f\u0131k olduklar\u0131 d\u00fczenlerin temelden sars\u0131ld\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7ekti. K\u00fcresel ekonominin temel belirleyicisi konumundaki \u00fcr\u00fcnler ba\u015fta olmak \u00fczere, emtia fiyatlar\u0131nda keskin art\u0131\u015flar ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getiren Erdo\u011fan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Tedarik zincirlerindeki aksamalar, ham maddeye ve kritik baz\u0131 \u00fcr\u00fcnlere eri\u015fimdeki darbo\u011fazlar halen s\u00fcr\u00fcyor. \u0130\u015fsizlik k\u00fcresel bir sorun olarak varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 devam ettirirken, pek \u00e7ok \u00fclkede b\u00fct\u00e7e a\u00e7\u0131klar\u0131 ve bor\u00e7luluk oranlar\u0131 tarihi seviyelere ula\u015ft\u0131. Arz-talep dengesinin bozuldu\u011fu, enflasyon tehdidinin k\u00fcresel \u00e7apta artt\u0131\u011f\u0131, belirsizliklerin \u00e7o\u011fald\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6nemdeyiz. IMF ve D\u00fcnya Bankas\u0131 gibi d\u00fcnya ekonomisine y\u00f6n verme iddias\u0131yla in\u015fa edilen kurumlar ise ciddi bir y\u00f6netim krizi i\u00e7indeler. Bizim uzun zamand\u0131r zaten maruz kald\u0131\u011f\u0131m\u0131z k\u00fcresel kurulu\u015flar\u0131n ekonomi analizlerinin tarafs\u0131zl\u0131\u011f\u0131na ve \u015feffafl\u0131\u011f\u0131na ili\u015fkin soru i\u015faretleri, art\u0131k herkesin zihnini kurcal\u0131yor. Bir bak\u0131ma Kovid-19 vir\u00fcs\u00fc, d\u00fcnya genelinde yay\u0131lm\u0131\u015f hastal\u0131kl\u0131 ve adaletsiz siyasi ve ekonomik d\u00fczeni de a\u00e7\u0131\u011fa \u00e7\u0131kard\u0131.\" T\u00fcrkiye'nin, i\u015fte bu zorlu d\u00f6nemde g\u00fc\u00e7l\u00fc kalmay\u0131 ba\u015faran, hatta g\u00fcc\u00fcn\u00fc art\u0131ran az say\u0131daki \u00fclkeden biri oldu\u011funu ifade eden Erdo\u011fan, \"B\u00f6ylesine kritik bir d\u00f6nemde, iktidar\u0131 ve muhalefetiyle baz\u0131 hakikatleri a\u00e7\u0131k y\u00fcreklilikle ortaya koymak, gelece\u011fe ili\u015fkin yol haritam\u0131z\u0131 da buna g\u00f6re belirlemek mecburiyetindeyiz. Her \u015feyden \u00f6nce bu salg\u0131n\u0131n T\u00fcrkiye\u2019de \u00e7\u0131kmad\u0131\u011f\u0131 ve \u00fclkemizin t\u00fcm d\u00fcnyay\u0131 sarsan bir krizin etkilerine maruz kald\u0131\u011f\u0131 ger\u00e7e\u011finin kabul edilmesi gerekiyor.\" \u015feklinde konu\u015ftu. Erdo\u011fan, T\u00fcrkiye'nin bu b\u00fcy\u00fck sa\u011fl\u0131k krizini ve onu izleyen art\u00e7\u0131 sars\u0131nt\u0131lar\u0131, Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 H\u00fck\u00fcmet Sistemi'nin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 h\u0131zl\u0131 ve etkin karar alma, uygulama, d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrme kabiliyeti sayesinde ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde y\u00f6netti\u011finin de, inkar\u0131 m\u00fcmk\u00fcn olmayan bir ba\u015fka ger\u00e7ek oldu\u011funu vurgulad\u0131. Erdo\u011fan, sa\u011fl\u0131k alan\u0131nda, vatanda\u015flar i\u00e7in gereken her hizmetin, gecikmeden ve herhangi bir aksamaya meydan verilmeden sunuldu\u011funu kaydetti. \u00d6zellikle \u015fehir hastanelerinin y\u00fcksek kapasitesi ve geni\u015f imkanlar\u0131n\u0131n, sisteme binen s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 y\u00fck\u00fc kar\u015f\u0131layabilmelerini sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, \"Hastaneye ve doktora eri\u015fimden yo\u011fun bak\u0131ma ve solunum cihaz\u0131na, maske ve temizlik malzemelerinden a\u015f\u0131ya kadar hi\u00e7bir konuda \u00fclkemizde kayda de\u011fer bir eksiklik, s\u0131k\u0131nt\u0131, y\u0131\u011f\u0131lma ya\u015fanmam\u0131\u015ft\u0131r. \u00c7o\u011fu geli\u015fmi\u015f \u00fclkede ise zay\u0131f sa\u011fl\u0131k sistemleri nedeniyle salg\u0131na haz\u0131rl\u0131ks\u0131z yakaland\u0131klar\u0131, hastane ve ekipman kapasiteleri yetersiz kald\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ger\u00e7ekten vicdanlar\u0131 yaralayan sahneler ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. \u00dclkemizin sa\u011fl\u0131k altyap\u0131s\u0131na ve insan kayna\u011f\u0131na yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z yat\u0131r\u0131mlar\u0131n meyvesini, b\u00f6yle k\u00fcresel bir kriz d\u00f6neminde t\u00fcm unsurlar\u0131yla alm\u0131\u015f olmaktan memnuniyet duyduk.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu. \"2021\u2019\u0130 Y\u00dcZDE 9\u2019LUK B\u00dcY\u00dcMEYLE KAPATMAYI \u00d6NG\u00d6R\u00dcYORUZ\" Erdo\u011fan, son 8 y\u0131lda ya\u015fad\u0131klar\u0131 her olumlu ve olumsuz s\u00fcrecin, ekonomiye de yans\u0131malar\u0131n\u0131n oldu\u011funu, salg\u0131nla da b\u00f6yle bir d\u00f6nemde kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kald\u0131klar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi. Milletin sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 korumak i\u00e7in her t\u00fcrl\u00fc \u00f6nlemi al\u0131rken, i\u015fini, a\u015f\u0131n\u0131, kurulu d\u00fczenini korumas\u0131n\u0131 sa\u011flamak amac\u0131yla da imkanlar\u0131n\u0131 seferber ettiklerini anlatan Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"T\u00fcrkiye ekonomisinin ayakta kalmas\u0131, \u00fcretimin kesintisiz s\u00fcrmesi, istihdam\u0131n korunmas\u0131 i\u00e7in t\u00fcm kesimlere y\u00f6nelik \u00f6nlemleri devreye ald\u0131k. \u0130\u015fg\u00fcc\u00fc piyasas\u0131na sundu\u011fumuz pek \u00e7ok farkl\u0131 destekle, vatanda\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n ve firmalar\u0131m\u0131z\u0131n yan\u0131nda olduk. Esnaf ve sanatkarlar\u0131m\u0131za hibe, kira ve ciro kayb\u0131 destekleri verdik. Vergi ve sosyal g\u00fcvenlik prim \u00f6demelerine ertelemeler getirdik. Kamuya olan bor\u00e7lar\u0131n yap\u0131land\u0131r\u0131lmas\u0131na imkan sa\u011flad\u0131k. KDV ve kira stopajlar\u0131nda indirimler yapt\u0131k. T\u00fcm bunlarla birlikte, toplumun en korumas\u0131z kesimlerini sosyal destek \u00f6demeleriyle ayakta tuttuk. Bundan sonra da ihtiya\u00e7 halinde her kesimin yan\u0131nda yer almaya, gereken destekleri sa\u011flamaya devam edece\u011fiz. \u0130zledi\u011fimiz bu politika sayesinde, d\u00fcnyadaki pek \u00e7ok \u00fclkeden pozitif y\u00f6nde ayr\u0131\u015farak, ge\u00e7en seneyi b\u00fcy\u00fcmeyle kapatt\u0131k. \u00c7ok daha \u00e7arp\u0131c\u0131 olmas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan, \u015f\u00f6yle bir kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma da yapmak istiyorum: Ciddi bir k\u00fcresel ekonomik krizin ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 2009\u2019da hem d\u00fcnya hem de T\u00fcrkiye ekonomisi k\u00fc\u00e7\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fc. Ge\u00e7en y\u0131l, k\u00fcresel ekonominin k\u00fc\u00e7\u00fclmesi 2009\u2019a g\u00f6re \u00e7ok daha \u015fiddetli oldu ve y\u00fczde 3\u2019\u00fcn \u00fczerinde bir daralma ya\u015fand\u0131. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k T\u00fcrkiye y\u00fczde 1,8 b\u00fcy\u00fcme ba\u015far\u0131s\u0131 g\u00f6sterdi. Elbette bu ba\u015far\u0131y\u0131, sadece 2020\u2019de b\u0131rakmad\u0131k. Bu y\u0131l\u0131n ilk \u00e7eyre\u011finde y\u00fczde 7,2 ve ikinci \u00e7eyre\u011finde y\u00fczde 21,7\u2019lik b\u00fcy\u00fcme oranlar\u0131n\u0131 yakalad\u0131k.\" Yat\u0131r\u0131mlar ve net ihracat\u0131n, b\u00fcy\u00fcmeye olduk\u00e7a y\u00fcksek katk\u0131 sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, \"B\u00f6ylece dengeli ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir b\u00fcy\u00fcme hedefimize biraz daha yakla\u015ft\u0131k. Y\u0131l\u0131n \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011findeki ekonomik geli\u015fmeler, g\u00fc\u00e7l\u00fc sanayi \u00fcretimi ve ihracat ile hizmetler sekt\u00f6r\u00fcndeki iyile\u015fmenin de katk\u0131s\u0131yla canl\u0131 bir \u015fekilde devam ediyor. \u0130n\u015fallah 2021\u2019i y\u00fczde 9\u2019luk bir b\u00fcy\u00fcmeyle kapatmay\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcyoruz. B\u00fcy\u00fcmeye istihdam art\u0131\u015f\u0131 da e\u015flik ediyor.\" dedi. T\u00fcrkiye'nin toplam istihdamda salg\u0131n \u00f6ncesi seviyeleri geride b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken Erdo\u011fan, T\u00fcrkiye'nin, OECD \u00fclkeleri aras\u0131nda, salg\u0131n \u00f6ncesi d\u00f6neme g\u00f6re istihdam\u0131n\u0131 art\u0131ran say\u0131l\u0131 devletlerden biri oldu\u011funu kaydetti. Erdo\u011fan, gelecek d\u00f6nemdeki yol haritalar\u0131n\u0131 da orta vadeli programla belirlediklerini an\u0131msatarak, program d\u00f6nemi boyunca, y\u0131ll\u0131k ortalama y\u00fczde 5,3 b\u00fcy\u00fcmeyi, her y\u0131l 1,2 milyon ki\u015fiye istihdam sa\u011flamay\u0131, milli geliri 1 trilyon dolar\u0131n \u00fczerine \u00e7\u0131karmay\u0131 hedeflediklerini s\u00f6yledi. Erdo\u011fan, \"Esasen, \u00e7ok daha \u00f6nce ula\u015fmak istedi\u011fimiz bu hedefleri, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z onca badireye ra\u011fmen, bir par\u00e7a gecikmeyle de olsa nihayet ger\u00e7ekle\u015ftirecek olmaktan memnuniyet duyuyoruz. Elde edece\u011fimiz b\u00fcy\u00fcmenin kalitesi, istikrar\u0131, gelir da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 adaletini tesis etmesi ve gen\u00e7lerimize yeni i\u015f imkanlar\u0131 sa\u011flamas\u0131 bizim i\u00e7in kritik \u00f6nemdedir. Bunun i\u00e7in Ekonomi Reform Program\u0131 ve Orta Vadeli Program'la belirledi\u011fimiz eylemleri kararl\u0131l\u0131kla hayata ge\u00e7irece\u011fiz.\" diye konu\u015ftu. T\u00fcrkiye'nin, ekonomide arzu edilen rahat nefesi almas\u0131n\u0131n ancak yat\u0131r\u0131m\u0131, \u00fcretimi, ihracat\u0131, istihdam\u0131 art\u0131racak cari a\u00e7\u0131\u011f\u0131 bir an \u00f6nce cari fazlaya d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmesiyle m\u00fcmk\u00fcn olaca\u011f\u0131n\u0131 dile getiren Erdo\u011fan, bunun en \u00f6nemli arac\u0131 olan ihracat\u0131 da tarihin en iyi seviyelerine ula\u015ft\u0131rd\u0131klar\u0131n\u0131 belirtti. \"\u0130HRACATIMIZ YILLIK 210 M\u0130LYAR DOLARI GER\u0130DE BIRAKTI\" Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"\u0130hracat\u0131m\u0131z y\u0131ll\u0131k 210 milyar dolar\u0131 geride b\u0131rak\u0131rken, ithalat\u0131m\u0131z\u0131 kar\u015f\u0131lama oran\u0131 da olduk\u00e7a iyi bir yere geldi. Hi\u00e7 \u015f\u00fcphesiz ihracattaki bu geli\u015fmenin gerisinde, T\u00fcrk sanayisinin ba\u015far\u0131s\u0131 vard\u0131r. Sanayi sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz, son derece dinamik ve kabiliyetli yap\u0131s\u0131yla, sekt\u00f6rel \u00e7e\u015fitlili\u011fini g\u00fcnden g\u00fcne art\u0131rmakta, yeniliklere h\u0131zla adapte olmaktad\u0131r. Bu sayede, 2021 i\u00e7in belirledi\u011fimiz 211 milyar dolarl\u0131k ihracat hedefinin \u00e7ok \u00fczerine \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131m\u0131z anla\u015f\u0131l\u0131yor. G\u00fc\u00e7l\u00fc ihracat, toparlanan turizm gelirleri ve alt\u0131n ithalat\u0131yla ilgili yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z d\u00fczenlenmeler sayesinde, cari dengede \u00f6nemli bir iyile\u015fme ba\u015flad\u0131. Salg\u0131n d\u00f6neminde k\u00fcresel d\u00fczeyde yat\u0131r\u0131mlar y\u00fczde 35 azal\u0131rken, bizde neredeyse hi\u00e7 h\u0131z kesmedi. T\u00fcrkiye'nin en b\u00fcy\u00fck \u015fehir hastanelerini, \u0130stanbul'da 45 g\u00fcnde hizmete haz\u0131r hale getirdi\u011fimiz 1008'er yatakl\u0131 iki acil durum hastanesini bu d\u00f6nemde a\u00e7t\u0131k. Bunlar\u0131n yan\u0131nda, karayollar\u0131, otobanlar, demiryollar\u0131, k\u00f6pr\u00fcler, t\u00fcneller, barajlar, i\u00e7me suyu ve sulama tesisleri, fabrikalar, savunma sanayi projeleri gibi say\u0131s\u0131z yat\u0131r\u0131m\u0131, salg\u0131n d\u00f6neminde tamamlad\u0131k. \u00d6zel sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz de kendi alan\u0131nda yat\u0131r\u0131mlar\u0131 kesintisiz s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc.\" Erdo\u011fan, ge\u00e7en y\u0131l d\u00fczenlenen 10 bin 449 yat\u0131r\u0131m te\u015fvik belgesinin, bunun en \u00f6nemli i\u015faretlerden biri oldu\u011funu dile getirerek, organize sanayi b\u00f6lgelerinin say\u0131s\u0131n\u0131n, ge\u00e7en y\u0131l kurulu\u015fu tamamlanan 14 yeni yerle birlikte 325'e \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatt\u0131. \"NAKD\u0130 TE\u015eV\u0130KLER\u0130 DE \u0130\u00c7EREN SE\u00c7\u0130C\u0130 DESTEKLER GET\u0130RECE\u011e\u0130Z\" End\u00fcstri b\u00f6lgelerinden 12'sinde \u00fcretimin ba\u015flad\u0131\u011f\u0131na, 11'inde \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n son h\u0131zla s\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcne i\u015faret eden Erdo\u011fan, sadece bu ad\u0131mlarla, cari a\u00e7\u0131\u011f\u0131n iyile\u015fmesine 25 milyar dolarl\u0131k katk\u0131 yapacak altyap\u0131y\u0131 kurmu\u015f olduklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131. Erdo\u011fan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"\u00d6zel sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn dinamizmi ve ekonomi politikalar\u0131m\u0131z\u0131n istikrar\u0131 sayesinde, bu d\u00f6nemde cari a\u00e7\u0131k sorunundan t\u00fcm\u00fcyle kurtulabilece\u011fimize inan\u0131yorum. Bunun i\u00e7in \u00f6ncelikle, \u00fclkemizdeki uluslararas\u0131 yat\u0131r\u0131mlar\u0131n \u00f6l\u00e7e\u011fini daha yukar\u0131lara \u00e7ekmek istiyoruz. Kendi giri\u015fimcilerimizi te\u015fvik etmek yan\u0131nda, T\u00fcrkiye'ye hen\u00fcz yat\u0131r\u0131m yapmam\u0131\u015f k\u00fcresel markalar\u0131 \u00fclkemize kazand\u0131rmak i\u00e7in de her f\u0131rsat\u0131 de\u011ferlendiriyoruz. Bunun i\u00e7in yat\u0131r\u0131m te\u015fvik sistemimizi \u00e7ok daha cazip bir yap\u0131ya d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrerek, nakdi te\u015fvikleri de i\u00e7eren se\u00e7ici destekler getirece\u011fiz.\" Erdo\u011fan, yeni sistemde, \u00f6z sermaye a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 ve b\u00f6lgesel k\u00fcmelenme \u00f6ncelikleriyle uyumlu yat\u0131mlara daha fazla destek vereceklerini ifade etti. KOB\u0130'lerin k\u00fcresel tedarik zincirlerine eklemlenmesi amac\u0131yla yeni mekanizmalar olu\u015fturman\u0131n haz\u0131rl\u0131klar\u0131 i\u00e7erisinde olduklar\u0131n\u0131 belirten Erdo\u011fan, \"Ge\u00e7en hafta sonu bilime, ara\u015ft\u0131rmaya, yenilik\u00e7ili\u011fe g\u00f6n\u00fcl vermi\u015f gen\u00e7lerimiz ba\u015fta olmak \u00fczere t\u00fcm ku\u015faklarla TEKNOFEST'te bir kez daha bulu\u015ftuk. \u00dclkemizin bu en b\u00fcy\u00fck teknoloji festivaline kat\u0131lan gen\u00e7lerimizin her ge\u00e7en y\u0131l nas\u0131l \u00e7\u0131tay\u0131 y\u00fckselttiklerini bizzat g\u00f6rd\u00fck. \u0130n\u015fallah yeni d\u00f6nemde yat\u0131r\u0131m, \u00fcretim, ihracat ve istihdam altyap\u0131m\u0131z\u0131, i\u015fte bu gen\u00e7lerimiz eliyle katlayarak b\u00fcy\u00fctece\u011fiz. Tabii t\u00fcm bunlar\u0131 s\u00f6ylerken enflasyon sorununu da g\u00f6z ard\u0131 etmiyoruz.\" diye konu\u015ftu. \"T\u00dcRK\u0130YE, ENFLASYONLA \u0130LK DEFA KAR\u015eILA\u015eAN B\u0130R \u00dcLKE DE\u011e\u0130LD\u0130R\" T\u00fcrkiye'nin geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerin aksine, enflasyonla ilk defa kar\u015f\u0131la\u015fan bir \u00fclke olmad\u0131\u011f\u0131na i\u015faret eden Erdo\u011fan, enflasyonla etkili m\u00fccadelede \u00e7ok daha fazla deneyim ve araca sahip olduklar\u0131n\u0131 kaydetti. Erdo\u011fan, makroekonomik politikalardan yap\u0131sal reformlara kadar pek \u00e7ok ad\u0131m atarak enflasyonu tek haneli rakamlara d\u00fc\u015f\u00fcrmekte kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi. \"BANKACILIK SEKT\u00d6R\u00dcM\u00dcZ\u00dcN \u00d6NC\u00dcL\u00dcK EDECE\u011e\u0130NE \u0130NANIYORUZ\" G\u0131da taraf\u0131nda gerek kurakl\u0131k gerekse artan girdi maliyetlerinin etkisini azaltacak tedbirler ald\u0131klar\u0131n\u0131 anlatan Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Bunlardan biri de, fahi\u015f art\u0131\u015flar\u0131 an\u0131nda tespit edip m\u00fcdahaleye imkan sa\u011flayacak Erken Uyar\u0131 Sistemi'dir. Ayn\u0131 \u015fekilde rekabet politikalar\u0131m\u0131z\u0131 da mercek alt\u0131na ald\u0131k. Rekabeti bozan, piyasadaki hakim durumunu k\u00f6t\u00fcye kullanan ve fiyatlar\u0131 keyfi bir \u015fekilde belirleyen firmalar\u0131n \u00fczerine kararl\u0131l\u0131kla gidece\u011fiz. T\u00fcrkiye ekonomisi g\u00fcc\u00fcn\u00fc, sa\u011flam finansal sekt\u00f6r\u00fc ile disiplinli kamu maliyesinden al\u0131yor. Bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn aktif b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc 6,7 trilyon liraya ula\u015f\u0131rken, sermaye yeterlili\u011fi rasyosu y\u00fczde 17,4 ve takibe d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm oran\u0131 ise y\u00fczde 3,7 seviyesindedir. S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir \u00fcretim yap\u0131s\u0131n\u0131n olu\u015fturulmas\u0131nda, KOB\u0130'ler ba\u015fta olmak \u00fczere reel kesimin finans sekt\u00f6r\u00fc taraf\u0131ndan daha g\u00fc\u00e7l\u00fc \u015fekilde desteklenmesi \u015fartt\u0131r. Ayn\u0131 \u015fekilde, reel sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc i\u00e7in yurt d\u0131\u015f\u0131ndan fon sa\u011flanmas\u0131 hususunda da bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6nc\u00fcl\u00fck edece\u011fine inan\u0131yoruz. Bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcn\u00fc, tamamlay\u0131c\u0131 \u015fekilde sermaye piyasalar\u0131nda da daha g\u00fc\u00e7l\u00fc k\u0131lmak istiyoruz. \u015eirketlerimizden, bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcne ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 azaltarak, sermaye piyasas\u0131 ara\u00e7lar\u0131 yoluyla yat\u0131r\u0131mlara uzun vadeli finansman sa\u011flamalar\u0131n\u0131 bekliyoruz. Bu ama\u00e7la sermaye piyasalar\u0131m\u0131zda \u00fcr\u00fcn \u00e7e\u015fitlili\u011fini art\u0131rarak piyasa altyap\u0131s\u0131n\u0131 geli\u015ftiriyoruz.\" \"NAK\u0130T REZERV\u0130M\u0130Z\u0130 G\u00dc\u00c7L\u00dc TUTMA POL\u0130T\u0130KAMIZI S\u00dcRD\u00dcRECE\u011e\u0130Z\" Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, reel sekt\u00f6r\u00fcn sermaye piyasalar\u0131ndan finansman teminini te\u015fvik etmek i\u00e7in Tahvil Garanti Fonu'nu, s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir \u00e7evre dostu projelerin daha uygun \u015fartlarda finansman\u0131 i\u00e7in de Ye\u015fil Tahvil ve Sukuk Rehberini hayata ge\u00e7irdiklerini dile getirdi. Kamu maliyesindeki g\u00fc\u00e7l\u00fc duru\u015flar\u0131n\u0131, salg\u0131n d\u00f6neminde de taviz vermeden devam ettirdiklerini belirten Erdo\u011fan, b\u00fct\u00e7e a\u00e7\u0131\u011f\u0131n\u0131n milli gelire oran\u0131n\u0131, bu y\u0131l ve gelecek y\u0131l i\u00e7in y\u00fczde 3,5 olarak belirlediklerini s\u00f6yledi. Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Bu sene, esnaf destekleri, a\u015f\u0131 ve t\u0131bbi malzeme al\u0131mlar\u0131, k\u0131sa \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi kaynakl\u0131 prim kayb\u0131 \u00f6demeleri, afetler i\u00e7in yap\u0131lan harcamalar, memur ve emeklilerimize yap\u0131lan enflasyon fark\u0131 \u00f6demeleri ile e\u015fel-mobil uygulamalar\u0131, b\u00fct\u00e7e a\u00e7\u0131\u011f\u0131 \u00fczerinde yukar\u0131 y\u00f6nl\u00fc bask\u0131 olu\u015fturdu. Bu ilave maliyetlerin b\u00fct\u00e7eye getirdi\u011fi y\u00fcklerin hafifletilmesi amac\u0131yla baz\u0131 tedbirler ald\u0131k. Ekonomik aktivitedeki canlanma da gelir taraf\u0131ndaki performans\u0131 y\u00fckseltti. Bu sayede, sene sonundaki y\u00fczde 3,5'lik b\u00fct\u00e7e a\u00e7\u0131\u011f\u0131 hedefimize rahatl\u0131kla ula\u015faca\u011f\u0131m\u0131z anla\u015f\u0131l\u0131yor. B\u00fct\u00e7e a\u00e7\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcrerek bor\u00e7lanma ihtiyac\u0131n\u0131 azalt\u0131rken, bor\u00e7 stokunun yap\u0131s\u0131n\u0131 da g\u00fc\u00e7lendirdik. Avrupa Birli\u011fi tan\u0131ml\u0131 genel y\u00f6netim bor\u00e7 stokumuzun milli gelirimize oran\u0131, Maastricht Kriteri olan y\u00fczde 60'\u0131n olduk\u00e7a alt\u0131ndad\u0131r. Di\u011fer \u00fclkelerin merkez bankalar\u0131n\u0131n ataca\u011f\u0131 ad\u0131mlar\u0131 da dikkate alarak, temkinli ve ihtiyatl\u0131 bir bor\u00e7 y\u00f6netimi politikas\u0131 uygulamaya devam edece\u011fiz. Yurt d\u0131\u015f\u0131 kaynakl\u0131 dalgalanmalara kar\u015f\u0131 haz\u0131rl\u0131kl\u0131 olmak i\u00e7in nakit rezervimizi g\u00fc\u00e7l\u00fc tutma politikam\u0131z\u0131 s\u00fcrd\u00fcrece\u011fiz.\" \"\u0130KL\u0130M DE\u011e\u0130\u015e\u0130KL\u0130\u011e\u0130YLE BA\u011eLANTILI \u015eEK\u0130LDE...\" D\u00fcnyan\u0131n g\u00fcndeminde giderek daha \u00e7ok \u00f6ne \u00e7\u0131kan konulardan birinin de \u00e7evre sorunlar\u0131 ve iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 do\u011fal afetler oldu\u011funu dile getiren Erdo\u011fan, \"\u00dclkemizi, k\u00f6kleri inanc\u0131m\u0131zda ve k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fczde g\u00fc\u00e7l\u00fc \u015fekilde bulunan \u00e7evre hassasiyetimizle, bu konuda zaten farkl\u0131 bir yere ta\u015f\u0131m\u0131\u015ft\u0131k. Bilhassa \u00c7evre ve \u015eehircilik Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131z vas\u0131tas\u0131yla ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fimiz her proje, \u00e7evre konusunda \u00fclkemizin y\u00fcz ak\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti. \u015eehirlerimize kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131m\u0131z birer nefes borusu olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz millet bah\u00e7elerimizden orman varl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 art\u0131rmaya, s\u0131f\u0131r at\u0131k projemizden mavi bayrak uygulamalar\u0131na kadar say\u0131s\u0131z eser ve hizmeti \u00fclkemize kazand\u0131rd\u0131k.\" diye konu\u015ftu. \"Ge\u00e7ti\u011fimiz hafta Birle\u015fmi\u015f Milletler Genel Kurulunda ilan etti\u011fimiz Paris \u0130klim Anla\u015fmas\u0131'n\u0131 Meclisin takdirine sunma karar\u0131m\u0131z, ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131m\u0131z Ye\u015fil Kalk\u0131nma Devrimi'nin de ilk m\u00fcjdesidir.\" diyen Erdo\u011fan, T\u00fcrkiye'nin bundan sonra ataca\u011f\u0131 her ad\u0131m\u0131n\u0131, bu anlay\u0131\u015fla planlayaca\u011f\u0131n\u0131 ve hayata ge\u00e7irece\u011fini belirtti. Erdo\u011fan, Avrupa Ye\u015fil Mutabakat\u0131yla da uyumlu \u015fekilde bu s\u00fcreci devam ettirerek, insanl\u0131\u011fa, vatanda\u015flara ve gelecek nesillere kar\u015f\u0131 sorumluluklar\u0131n\u0131 yerine getirmekte kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131 kaydetti. Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan \"Bu kapsamda; enerjide, yenilenebilir enerji kaynaklar\u0131n\u0131n toplam g\u00fcc\u00fcm\u00fcz i\u00e7indeki oran\u0131n\u0131, g\u00fcne\u015f, r\u00fczgar, n\u00fckleer \u00fcretim imkanlar\u0131na a\u011f\u0131rl\u0131k vererek daha da art\u0131raca\u011f\u0131z. Do\u011fal gaz tedariki, \u00fcretimi ve depolanmas\u0131 konusundaki yat\u0131r\u0131mlar\u0131m\u0131z\u0131 h\u0131zland\u0131raca\u011f\u0131z.\" ifadelerini kulland\u0131. Akkuyu'da \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 s\u00fcren n\u00fckleer g\u00fc\u00e7 santralinin ilk etab\u0131n\u0131n 2023'te hizmete a\u00e7\u0131laca\u011f\u0131na i\u015faret eden Erdo\u011fan, yeni g\u00fc\u00e7 santrallerinin in\u015fas\u0131 i\u00e7in de gereken ad\u0131mlar\u0131 atacaklar\u0131n\u0131 anlatt\u0131. Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan, sanayide bir yandan enerji yo\u011funlu\u011funu azaltacak y\u00fcksek teknolojili altyap\u0131lar\u0131na y\u00f6nelirken, di\u011fer yandan d\u00fc\u015f\u00fck emisyonlu ve temiz \u00fcretim tekniklerinin a\u011f\u0131rl\u0131kta oldu\u011fu uygulamalar\u0131 te\u015fvik edeceklerini belirtti. Ula\u015ft\u0131rmada, demiryolu ve denizyolunun y\u00fck ve yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131ndaki pay\u0131n\u0131 \u00e7o\u011faltacaklar\u0131n\u0131, elektrikli ve hibrit, kullan\u0131m\u0131 oran\u0131n\u0131 y\u00fckselteceklerini dile getiren Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Binalar\u0131n tamam\u0131n\u0131n enerji kimlik belgesine sahip olmas\u0131n\u0131 sa\u011flarken, s\u0131f\u0131r enerjili bina standard\u0131n\u0131 yayg\u0131nla\u015ft\u0131raca\u011f\u0131z. Tar\u0131mda, g\u0131da at\u0131\u011f\u0131n\u0131 azaltacak tedbirler ba\u015fta olmak \u00fczere \u00fcretim, tedarik, geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm sistemlerini g\u00fc\u00e7lendirece\u011fiz. Orman ve su gibi \u00f6nemli yutak alan kaynaklar\u0131n\u0131n kapasitesini \u00f6nce 2 kat\u0131na, sonra 3 kat\u0131na \u00e7\u0131kartaca\u011f\u0131z. S\u0131f\u0131r at\u0131k uygulamas\u0131n\u0131, evsel at\u0131klar\u0131n tamam\u0131na yak\u0131n\u0131n\u0131 kapsayacak \u015fekilde geni\u015fletecek, geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f malzemelerin kullan\u0131m alanlar\u0131n\u0131 \u00e7e\u015fitlendirece\u011fiz. Her biri ciddi \u00e7al\u0131\u015fmalar ve fedakarl\u0131klar gerektiren bu y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fcklerin alt\u0131na girmemizin sebebi, bu meseleyi kendimiz ve t\u00fcm insanl\u0131k i\u00e7in bir k\u00fcresel g\u00fcvenlik sorunu olarak g\u00f6rmemizden kaynaklan\u0131yor. Bu do\u011frultuda yap\u0131lacak yat\u0131r\u0131mlar\u0131n finansman\u0131 i\u00e7in, geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerin fonlar\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere t\u00fcm ulusal kaynaklar\u0131 kullanaca\u011f\u0131z. Afetler konusunda art\u0131k arama, kurtarma ve yeniden in\u015fa yan\u0131nda risk y\u00f6netimi a\u015famas\u0131na ge\u00e7ti\u011fimiz bir d\u00f6neme girdik. \u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle ba\u011flant\u0131l\u0131 \u015fekilde bu risk y\u00f6netimi planlar\u0131m\u0131z\u0131 daha da geli\u015ftirece\u011fiz.\" \"Giderek daha dengesiz ve sert hale gelen meteorolojik hadiselere kar\u015f\u0131 kapsaml\u0131 bir erken uyar\u0131 sistemi kuraca\u011f\u0131z.\" diyen Erdo\u011fan, \"Bereketli su kaynaklar\u0131m\u0131z\u0131n \u00fclkemizin daha kurak b\u00f6lgelerine aktar\u0131lmas\u0131yla ilgili yeni projeler geli\u015ftirece\u011fiz. Ormanlarla birlikte y\u00fcre\u011fimizi de yakan yang\u0131nlara insans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131, u\u00e7aklar, helikopterler ve di\u011fer imkanlar\u0131 kullanarak etkin m\u00fcdahale konusunda d\u00fcnyadaki \u00f6rnek konumumuzu daha da g\u00fc\u00e7lendirece\u011fiz.\" ifadelerini kulland\u0131. Erdo\u011fan, giderek daha k\u0131ymetli hale gelen su kaynaklar\u0131n\u0131n etkin kullan\u0131m\u0131 ve iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine uyumlu altyap\u0131lar kurulmas\u0131 i\u00e7in hemen harekete ge\u00e7eceklerini belirtti. \"EYLEM PLANLARI HAZIRLAYACAK VE UYGULAMAYA KOYACA\u011eIZ\" Tar\u0131m ve hayvanc\u0131l\u0131kta s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir teknikleri yayg\u0131nla\u015ft\u0131racaklar\u0131n\u0131 vurgulayan Erdo\u011fan, ormanc\u0131l\u0131k faaliyetlerini de iklim de\u011fi\u015fikliyle uyumlu hale d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcreceklerini s\u00f6yledi. Erdo\u011fan, konu\u015fmas\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle tamamlad\u0131: \"Sa\u011fl\u0131ktan turizme her alanda bu do\u011frultuda eylem planlar\u0131 haz\u0131rlayacak ve uygulamaya koyaca\u011f\u0131z. B\u00f6ylece, 2053 vizyonumuzun bu en \u00f6nemli ve iddial\u0131 hedefini ad\u0131m ad\u0131m hayata ge\u00e7irece\u011fimize inan\u0131yorum. Ye\u015fil Kalk\u0131nma Devrimi diye ifade etti\u011fimiz \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki yeni s\u00fcrecin, partiler \u00fcst\u00fc bir sahiplenmeyi hak etti\u011fi kanaatindeyiz. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde \u00fczerinde hassasiyetle duraca\u011f\u0131m\u0131z hususlar aras\u0131nda aile kurumunun g\u00fc\u00e7lendirilmesi, e\u011fitim \u00f6\u011fretim sistemimizin geli\u015ftirilmesi konular\u0131 da vard\u0131r. \u0130n\u015fallah bu konular\u0131, yeri geldi\u011finde Meclisimizle, yeri geldi\u011finde di\u011fer kurumlar\u0131m\u0131z ve ilgili kesimlerle geni\u015f geni\u015f konu\u015facak, tart\u0131\u015facak ve yol haritalar\u0131m\u0131z\u0131 beraberce belirleyece\u011fiz.\""},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-irak-azim-ittifaki-baskani-hanceri-kabul-etti-04-10-2021-20-57-03/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Irak Azim \u0130ttifak\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Han\u00e7er'i kabul etti", "Tarih": "04-10-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, Irak Azim \u0130ttifak\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Hamis Han\u00e7er'i kabul etti. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclliyesi'ndeki kabul, bas\u0131na kapal\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirildi."},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-rusya-donusu-ucakta-gazetecilerin-sorularini-yanitladi-30-09-2021-14-31-33/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Rusya d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc u\u00e7akta gazetecilerin sorular\u0131n\u0131 yan\u0131tlad\u0131", "Tarih": "30-09-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, Rusya Devlet Ba\u015fkan\u0131 Vladimir Putin ile So\u00e7i'de yapt\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fmenin ard\u0131ndan T\u00fcrkiye d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcnde u\u00e7akta gazetecilerin sorular\u0131n\u0131 yan\u0131tlad\u0131, de\u011ferlendirmelerde bulundu. Putin'in davetine icabetle So\u00e7i'ye yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fma ziyaretini verimli \u015fekilde tamamlad\u0131klar\u0131n\u0131 vurgulayan Erdo\u011fan, s\u00fcrekli telefon g\u00f6r\u00fc\u015fmesi yapt\u0131klar\u0131 Putin'le uzun aradan sonra y\u00fcz y\u00fcze yapt\u0131klar\u0131 bu ikili g\u00f6r\u00fc\u015fmede, T\u00fcrkiye ile Rusya aras\u0131ndaki ili\u015fkileri ve b\u00f6lgesel konular\u0131 ayr\u0131nt\u0131l\u0131 \u015fekilde ele alma imkan\u0131 bulduklar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi. Hem ikili ili\u015fkilere yeni ve g\u00fc\u00e7l\u00fc bir ivme kazand\u0131rmak hem de b\u00f6lgede ya\u015fanan geli\u015fmeler konusunda Putin'le 3 saati a\u015fk\u0131n g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fcklerini aktaran Erdo\u011fan, \"Bu \u00e7er\u00e7evede, bu senenin ilk 8 ay\u0131nda, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine k\u0131yasla y\u00fczde 50'ye yak\u0131n art\u0131\u015fla 21 milyar dolar\u0131 a\u015fan ticaret hacmimizi, ortak hedefimiz olan 100 milyar dolar seviyesine ula\u015ft\u0131rmak i\u00e7in at\u0131lacak ad\u0131mlara odakland\u0131k.\" diye konu\u015ftu. Stratejik i\u015f birli\u011fi alan\u0131 olarak g\u00f6rd\u00fckleri enerji alan\u0131nda Rusya'yla mevcut i\u015f birli\u011fini ilerletme konusunda mutab\u0131k kald\u0131klar\u0131n\u0131 ifade eden Erdo\u011fan, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"T\u00fcrkAk\u0131m ve Akkuyu N\u00fckleer Enerji Santrali projelerine ili\u015fkin durumu de\u011ferlendirdik. Malum, k\u0131sa bir s\u00fcre \u00f6nce Akkuyu N\u00fckleer Enerji Santrali'ni ziyaret etmi\u015ftik. Burada 10 bin gen\u00e7 T\u00fcrk m\u00fchendis \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Bunun yan\u0131nda 3 bin gen\u00e7 Rus m\u00fchendis \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Bu say\u0131y\u0131 daha da art\u0131racaklar. Nasip olursa 2023'\u00fcn may\u0131s ay\u0131nda birinci \u00fcniteyi bitirme s\u00f6z\u00fcn\u00fc kendilerinden ald\u0131k. Ondan sonra iki, \u00fc\u00e7, d\u00f6rt numaral\u0131 \u00fcniteler var. Tabii bizim 3 n\u00fckleer santral yapma hedefimiz var. Say\u0131n Putin'le 'Bu iki n\u00fckleer santrali de sizinle birlikte yapabilir miyiz?' diye de g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fck. O zaman T\u00fcrkiye, 3 n\u00fckleer enerji santraline sahip olacak. 'Bu konuyla ilgili \u00e7al\u0131\u015fal\u0131m' dediler.\" Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, g\u00f6r\u00fc\u015fmede, turizm, tar\u0131m ve di\u011fer alanlarda i\u015f birli\u011fini geli\u015ftirmenin \u00f6nemini de vurgulad\u0131klar\u0131n\u0131 belirterek, turizmde Rusya'n\u0131n, T\u00fcrkiye'ye \u00e7ok ciddi destek verdi\u011fini, turizmde ya\u015fanan s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131n Rusya'dan gelen turistlerle ciddi manada a\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getirdi. \"G\u00d6R\u00dc\u015eMEM\u0130Z\u0130N ODAK NOKTASINI B\u00d6LGESEL KONULAR OLU\u015eTURDU\" Bunun yan\u0131nda g\u00f6r\u00fc\u015fmenin odak noktas\u0131n\u0131 b\u00f6lgesel konular\u0131n olu\u015fturdu\u011funu aktaran Erdo\u011fan, Suriye, Karaba\u011f, Libya ve Afganistan'daki geli\u015fmeleri etrafl\u0131ca de\u011ferlendirme imkan\u0131 bulduklar\u0131n\u0131, ayn\u0131 \u015fekilde Azerbaycan konusunu de\u011ferlendirdiklerini s\u00f6yledi. Ortak ad\u0131mlar hususunda samimi ve verimli g\u00f6r\u00fc\u015f al\u0131\u015fveri\u015finde bulunduklar\u0131n\u0131 vurgulayan Erdo\u011fan, Afganistan'daki geli\u015fmelerin de ele al\u0131nan bir di\u011fer g\u00fcncel ba\u015fl\u0131k oldu\u011funu kaydetti. \u0130dlib ba\u015fta olmak \u00fczere Suriye ile ilgili konular\u0131 da ayr\u0131nt\u0131l\u0131 \u015fekilde ele ald\u0131klar\u0131n\u0131 anlatan Erdo\u011fan, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Uzun y\u0131llard\u0131r s\u00fcren Suriye krizi, \u00fclkelerimiz ba\u015fta olmak \u00fczere t\u00fcm b\u00f6lgeye a\u011f\u0131r maliyetler getirdi. \u0130nsani dramlar yan\u0131nda s\u00fcrecin ekonomik y\u00fck\u00fc hepimiz i\u00e7in katlan\u0131lmaz boyutlara ula\u015ft\u0131. Kald\u0131 ki T\u00fcrkiye olarak \u015fu an itibar\u0131yla 4,5 milyona yak\u0131n m\u00fclteciye ev sahipli\u011fi yap\u0131yoruz. Ayr\u0131nt\u0131lar\u0131n \u00f6tesine ge\u00e7ip bu meseleye kal\u0131c\u0131, nihai ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir \u00e7\u00f6z\u00fcm bulma vaktinin geldi\u011fini konu\u015ftuk. Bu konuda birlikte ataca\u011f\u0131m\u0131z ad\u0131mlar\u0131n gereklili\u011fi \u00fczerinde durduk. Say\u0131n Putin'le g\u00f6r\u00fc\u015fmemizde, bu y\u00f6ndeki her t\u00fcrl\u00fc ger\u00e7ek\u00e7i ve adil ad\u0131ma a\u00e7\u0131k oldu\u011fumuzu \u00f6zellikle belirttik. Bir\u00e7ok akt\u00f6r\u00fcn sahada oldu\u011fu ve \u00e7etrefilli y\u00f6nleri bulunan b\u00f6lgesel konularda zaman zaman baz\u0131 fikir ayr\u0131l\u0131klar\u0131 da olmuyor de\u011fil. Ama bu ikili g\u00f6r\u00fc\u015fmemizde hemen hemen b\u00fct\u00fcn konularda bir birlikteli\u011fin oldu\u011funu g\u00f6rd\u00fck. Bu tabii i\u015fin sevindirici y\u00f6n\u00fcd\u00fcr.\" Putin'den k\u0131sa zamanda bir iadeiziyaret istedi\u011fini ve Putin'in buna olumlu yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Erdo\u011fan, \"Bir de 'Y\u00fcksek D\u00fczeyli Stratejik Konsey Toplant\u0131s\u0131'n\u0131 bu y\u0131l bitmeden T\u00fcrkiye'de yapal\u0131m' dedim. Ona da olumlu cevap verdi.\" dedi. \"AYNI YAKLA\u015eIMI MUHATAPLARIMIZDAN DA BEKL\u0130YORUZ\" Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, de\u011ferlendirmelerinin ard\u0131ndan gazetecilerin sorular\u0131n\u0131 yan\u0131tlad\u0131. Putin'e, Rusya'n\u0131n 2018 So\u00e7i Mutabakat\u0131'n\u0131n gere\u011fi olan taahh\u00fctlerini yerine getirmesi y\u00f6n\u00fcnde bir talep iletilip iletilmedi\u011fi ve Rusya'n\u0131n \u0130dlib konusunda herhangi bir teminat verip vermedi\u011fi sorusu \u00fczerine Erdo\u011fan, \"T\u00fcrkiye olarak Suriye'de Rusya'yla birlikte kararla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131m\u0131z her hususa ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyoruz. Buralardan herhangi bir geri ad\u0131m atmak s\u00f6z konusu de\u011fil. B\u00fct\u00fcn mutabakatlara uymaya ve g\u00fcvenlik koridorundaki radikal unsurlar\u0131n temizlenmesine de T\u00fcrkiye olarak biz devam ettik. Bundan da taviz yok. Ama tabii ayn\u0131 yakla\u015f\u0131m\u0131 muhataplar\u0131m\u0131zdan da bekliyoruz.\" diye konu\u015ftu. \u0130dlib'de, T\u00fcrkiye'nin g\u00fcvenli\u011fini sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 b\u00f6lgelerde zaman zaman baz\u0131 s\u0131k\u0131nt\u0131lar ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 ancak ilgili birimlerin muhataplar\u0131yla g\u00f6r\u00fc\u015ferek bunlar\u0131 \u00e7\u00f6zmenin gayreti i\u00e7inde oldu\u011funu anlatan Erdo\u011fan, \"Bu konuda da birlikte hareket etmenin \u00f6nemine vurgu yap\u0131yoruz. Bundan sonraki s\u00fcre\u00e7te de \u00f6zellikle liderler d\u00fczeyinde telefon diplomasisiyle, bunun yan\u0131nda d\u0131\u015fi\u015fleri ve savunma bakanlar\u0131m\u0131z\u0131n, istihbarat \u00f6rg\u00fctlerimizin m\u00fc\u015fterek \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla bunlar\u0131 \u00e7\u00f6zmenin gayreti i\u00e7erisinde olal\u0131m dedik ve bu konuda da mutabakat\u0131m\u0131z\u0131 ortaya koyduk.\" g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc payla\u015ft\u0131. B\u00f6lgede ate\u015fkesin sa\u011fl\u0131kl\u0131 bir \u015fekilde devam\u0131n\u0131n, \u00f6zellikle T\u00fcrkiye'den geri d\u00f6n\u00fc\u015fleri h\u0131zla art\u0131raca\u011f\u0131n\u0131 dile getiren Erdo\u011fan, \"400 bini \u0130dlib b\u00f6lgesine olmak \u00fczere 1 milyondan fazla ki\u015fi evlerine, topraklar\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015f yapt\u0131. Bu olumlu bir geli\u015fme. Bu rakam\u0131 art\u0131rmak ve \u00fclkemizde misafir etti\u011fimiz Suriyelilerin g\u00fcvenle topraklar\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc i\u00e7in gerekli \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 aral\u0131ks\u0131z s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyoruz.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, \"Benim \u00f6zellikle \u00fczerinde durdu\u011fum bir di\u011fer konu da PKK/YPG'nin Moskova'da olmas\u0131yd\u0131. Bunu kendilerine hat\u0131rlatt\u0131m. Ayn\u0131 \u015fekilde bu \u00f6rg\u00fct ABD'de de Beyaz Saray'da a\u011f\u0131rland\u0131. Burada da bunlara ilgi, maalesef ileri derecede. Malum Amerikal\u0131 McGurk denilen bir adam var. Bu adam ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctlerinin adeta sevk ve idaresini yap\u0131yor. 'Ter\u00f6rle m\u00fccadele konusuyla ilgili dayan\u0131\u015fmam\u0131z\u0131 daha da art\u0131rmam\u0131z gerekir' dedik.\" ifadesini kulland\u0131. \"DAHA \u00d6NCE VARILAN MUTABAKATLARIN GERE\u011e\u0130 YAPILMALIDIR\" \"ABD'nin PKK/YPG'ye verdi\u011fi destek s\u00f6z konusu. Rusya ile 2018 Mutabakat\u0131'ndan sonra M\u00fcnbi\u00e7 ve Tel R\u0131fat'tan ter\u00f6r unsurlar\u0131n\u0131n ay\u0131klanmas\u0131yla ilgili yeni bir mutabakat s\u00f6zl\u00fc de olsa s\u00f6z konusu olur mu? B\u00f6lgede ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctlerinin sald\u0131r\u0131 giri\u015fimlerine kar\u015f\u0131 Rusya yeni bir ad\u0131m atacak m\u0131?\" \u015feklindeki soruya ise Erdo\u011fan, \"Ter\u00f6r \u00f6rg\u00fct\u00fc PKK/YPG'nin, bu b\u00f6lgelerdeki varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n sonland\u0131r\u0131lmas\u0131yla ilgili daha \u00f6nce var\u0131lan mutabakatlar\u0131n gere\u011fi yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\" yan\u0131t\u0131n\u0131 verdi. Bu g\u00f6r\u00fc\u015fmede b\u00f6lgedeki mevcut durumu de\u011ferlendirmekle birlikte, g\u00fcndemi a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 olarak iki \u00fclke ili\u015fkilerinin daha da geli\u015ftirilece\u011fi hususlar, savunma sanayisinden siyasi ve askeri konulara kadar at\u0131labilecek ortak ad\u0131mlar ve beraber yap\u0131labilecek yat\u0131r\u0131mlar\u0131n olu\u015fturdu\u011funu belirten Erdo\u011fan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Bu konularda Say\u0131n Putin \u00e7ok a\u00e7\u0131k ve net yapabilece\u011fimiz yat\u0131r\u0131mlar\u0131 g\u00fcndeme getirdi. \u00d6rne\u011fin Akkuyu'nun yan\u0131 s\u0131ra ikinci ve \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc n\u00fckleer enerji santralleri konusunu, savunma sanayisine y\u00f6nelik at\u0131labilecek ad\u0131mlar\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fck. T\u00fcm bunlarla beraber mesela T\u00fcrkiye'nin uzay \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 konu\u015ftuk. Say\u0131n Putin, uzayla ilgili T\u00fcrkiye ile beraber \u00e7al\u0131\u015fmaya var. Uzayla ilgili at\u0131labilecek ad\u0131mlarla ilgili de heyetlerimizi, ekiplerimizi \u00e7al\u0131\u015ft\u0131raca\u011f\u0131z. Yap\u0131lacak \u00e7al\u0131\u015fmayla da bunun zamanlamas\u0131n\u0131, yol haritas\u0131 belirleyece\u011fiz. Ona g\u00f6re de in\u015fallah ilerleyece\u011fiz. Yani uzay \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda da \u00e7ok daha ileri boyutta bir teklif var. Bir tane karada, bir tane denizde platform olu\u015fturmak suretiyle, buradan uzaya roket f\u0131rlatma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 beraber yapabilece\u011fimizin teklifini sa\u011f olsun yapt\u0131lar. Bu konuda da ilgili arkada\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 g\u00f6revlendirerek \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131z.\" Erdo\u011fan, \"G\u00f6r\u00fc\u015fmenizde S-400'\u00fcn devam\u0131n\u0131n al\u0131nmas\u0131na ili\u015fkin bir s\u00fcre\u00e7 \u015fekillendi mi? F-35 program\u0131ndan T\u00fcrkiye'nin \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131 sonras\u0131nda Rusya ile yeni nesil sava\u015f u\u00e7aklar\u0131 konusunda bir \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fclmesi, \u00f6zellikle SU u\u00e7aklar\u0131yla alakal\u0131 bir \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131lmas\u0131 konusu g\u00fcndeme geldi mi?\" sorusu \u00fczerine, S-400 konusunda s\u00fcrecin devam etti\u011fini, geri ad\u0131m atmak gibi bir \u015feyin s\u00f6z konusu olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtti. Bu yararl\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fmede bu konular\u0131 etrafl\u0131ca konu\u015ftuklar\u0131n\u0131 ve bunlar\u0131 daha ileri boyutlara nas\u0131l ta\u015f\u0131yacaklar\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fcklerini anlatan Erdo\u011fan, \"Hatta u\u00e7ak motorlar\u0131 yap\u0131m\u0131nda ne gibi ad\u0131mlar ataca\u011f\u0131z, sava\u015f u\u00e7aklar\u0131yla ilgili ne gibi ad\u0131mlar ataca\u011f\u0131z; bunlar\u0131 da yine etrafl\u0131ca konu\u015fma imkan\u0131m\u0131z oldu. Allah nasip ederse u\u00e7ak motorlar\u0131 konusunda da ayn\u0131 ad\u0131m\u0131 ataca\u011f\u0131z. Bir di\u011fer konu, gemi in\u015fas\u0131nda da yine beraber bir\u00e7ok ad\u0131m atabiliriz. Denizalt\u0131lara var\u0131ncaya kadar, burada da yine Rusya ile m\u00fc\u015fterek ad\u0131mlar\u0131m\u0131z in\u015fallah olacakt\u0131r. \u00c7al\u0131\u015faca\u011f\u0131z. Durmak yok yola devam.\" diye konu\u015ftu. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Almanya ile yap\u0131lan Reis serisi denizalt\u0131lar\u0131n yap\u0131m\u0131na Ruslarla m\u0131 devam edilece\u011fi sorusuna, \"Almanya i\u015fi biraz gev\u015fekten al\u0131yor. Almanya e\u011fer bu i\u015fte bize verdi\u011fi s\u00f6z\u00fc yerine getirmezse yapaca\u011f\u0131m\u0131z i\u015f, alternatifleri bulmakt\u0131r. Alternatifler t\u00fckenmez.\" yan\u0131t\u0131n\u0131 verdi. Putin ile g\u00f6r\u00fc\u015fmede, Karaba\u011f ile ilgili Zengezur Koridoru'nun g\u00fcndeme gelip gelmedi\u011finin sorulmas\u0131 \u00fczerine Erdo\u011fan, Zengezur Koridoru'nun b\u00fct\u00fcn b\u00f6lge i\u00e7in \u00f6nemli bir imkan olaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yledi. Burada hayata ge\u00e7ecek kara ve demir yolu hatlar\u0131n\u0131n t\u00fcm b\u00f6lge \u00fclkeleri i\u00e7in ticari ve ekonomik f\u0131rsatlar getirece\u011fini vurgulayan Erdo\u011fan, \"Azerbaycan, bu koridor i\u00e7in geni\u015f \u00e7apl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyor. Tabi Ermenistan taraf\u0131n\u0131n da y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fcklerini yerine getirmesi gerekiyor.\" ifadesini kulland\u0131. Erdo\u011fan, \"G\u00f6r\u00fc\u015fmede, \u00f6nerdi\u011finiz 6'l\u0131 platform konusu g\u00fcndeme geldi mi?\" sorusunu ise \"Ona Putin her an haz\u0131r zaten.\" diye yan\u0131tlad\u0131. ABD \u0130LE \u0130L\u0130\u015eK\u0130LER \"Amerika d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc, 'Biden ile gidi\u015fat pek hayra alamet de\u011fil' demi\u015ftiniz. Gidi\u015fat hayra alamet de\u011filse ABD ile ili\u015fkilerde bilmedi\u011fimiz bir \u015fey var m\u0131, yoksa sorunlar m\u0131 derinle\u015fti?\" sorusu \u00fczerine Erdo\u011fan, \"Bunlar\u0131 s\u00f6yledik, cevap geldi zaten. Nasip olursa Roma'da g\u00f6r\u00fc\u015fece\u011fiz. Oradan da in\u015fallah Glasgow'a gidece\u011fiz. Glasgow'da da b\u00fcy\u00fck ihtimalle g\u00f6r\u00fc\u015fece\u011fiz. Demek ki hayra alamet baz\u0131 ad\u0131mlar at\u0131l\u0131yor.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, T\u00fcrkiye'nin Taliban ile ili\u015fkileri ve T\u00fcrkiye'nin Afganistan stratejisinin sorulmas\u0131 \u00fczerine, Afganistan'dan t\u00fcm askerleri \u00e7ektiklerini, asker varl\u0131\u011f\u0131 olarak Afganistan'da yer almad\u0131klar\u0131n\u0131 hat\u0131rlatt\u0131. Taliban'\u0131n, T\u00fcrkiye ile uyumlu bir \u00e7al\u0131\u015fma i\u00e7erisine girmesi halinde, Taliban'la g\u00f6r\u00fc\u015fmemek gibi bir \u00f6n yarg\u0131lar\u0131n\u0131n olmayaca\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Erdo\u011fan, \"\u00c7\u00fcnk\u00fc Afganistan halk\u0131, bizim y\u00fcz y\u0131llara dayanan ge\u00e7mi\u015fimiz olan bir halkt\u0131r. Y\u00f6netimle de uyum olmas\u0131 halinde biz her t\u00fcrl\u00fc g\u00f6r\u00fc\u015fmeyi yapabiliriz. Buna da kap\u0131m\u0131z a\u00e7\u0131kt\u0131r.\" dedi. Erdo\u011fan, \"T\u00fcrkiye, Kabil Havaliman\u0131'n\u0131n g\u00fcvenli\u011fini sa\u011flama ve buray\u0131 i\u015fletme d\u00fc\u015f\u00fcncesinden vaz m\u0131 ge\u00e7ti?\" sorusuna, \"\u015eu an itibar\u0131yla yokuz, ama ileride olabilir.\" cevab\u0131n\u0131 verdi. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, \"Amerika, Afganistan\u2019dan \u00e7ekildi. Siz ge\u00e7en g\u00fcn \u00e7ok a\u00e7\u0131k ve net bir \u015fekilde 'Amerika Suriye'den de \u00e7ekilsin' dediniz. Orta d\u00f6nem perspektifiyle bakt\u0131\u011f\u0131n\u0131z zaman Washington'\u0131n nas\u0131l bir ad\u0131m atmas\u0131n\u0131 bekliyorsunuz?\" sorusunu ise \u015f\u00f6yle yan\u0131tlad\u0131: \"Az \u00f6nce bir isimden bahsettim; McGurk. Bu, asl\u0131nda ter\u00f6re destek veren bir isimdir. Bu adam, PKK/YPG/PYD'nin adeta y\u00f6netmeni durumundad\u0131r. Tabi benim bu ifadem, birilerini ciddi manada rahats\u0131z edecektir. Bunu da biliyoruz. Ama ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctleri ile el ele, kol kola oralarda dola\u015fan adamd\u0131r bu. Benim ter\u00f6ristlerle m\u00fccadele verdi\u011fim bir b\u00f6lgede, bunun onlarla kol kola dola\u015fmas\u0131, beni ciddi manada rahats\u0131z etmektedir. \u015eu anda da onun bu ter\u00f6r \u00f6rg\u00fctleriyle i\u00e7 i\u00e7e olmas\u0131, beraber olmas\u0131, konumunu zaten ifade etmektedir. Er veya ge\u00e7 Amerika buradan \u00e7\u0131kmal\u0131 ve buras\u0131 Suriye halk\u0131na b\u0131rak\u0131lmal\u0131.\" Erdo\u011fan, \"Amerika ile ilgili \u00e7ok net ifadeler ortaya koydunuz. ABD Ba\u015fkan\u0131 Biden ile G-20 Zirvesi'nde bir araya gelece\u011finiz bilgisi var. G-20 Zirvesi'ndeki g\u00f6r\u00fc\u015fmeyi, Amerika-Rusya dengesinde siz nereye konumland\u0131r\u0131yorsunuz?\" sorusu \u00fczerine, orada Biden ile yapaca\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fmenin boyutlar\u0131n\u0131n nereye ula\u015faca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6receklerini dile getirdi. Br\u00fcksel'de bir g\u00f6r\u00fc\u015fmelerinin oldu\u011funu, \u015fimdi ise Roma'da bir g\u00f6r\u00fc\u015fme yapacaklar\u0131n\u0131 an\u0131msatan Erdo\u011fan, \u015fu bilgileri payla\u015ft\u0131: \"Belki bunlar\u0131 da konu\u015faca\u011f\u0131z. Suriye ile ilgili ABD'nin yakla\u015f\u0131m\u0131 ne olacak? Bunlar\u0131 dillendirme f\u0131rsat\u0131m\u0131z olacak. Aram\u0131zdaki askeri siyasi, ekonomik, ticari t\u00fcm ili\u015fkileri ele alaca\u011f\u0131z. Mesela F-35 sorunu ne olacak? 1 milyar 400 milyon dolar \u00f6deme yapm\u0131\u015f\u0131z. Bu ne olacak? Bunlar\u0131n ak\u0131betini g\u00f6rmemiz laz\u0131m. Biz, elimizde bol para var da bunlar\u0131 etrafa sa\u00e7an bir \u00fclke de\u011filiz. Bu paralar\u0131 da kolay kolay kazanmad\u0131k, kazanm\u0131yoruz. Ya u\u00e7aklar\u0131m\u0131z\u0131 verecekler ya da paray\u0131 verecekler.\" Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, yeni anayasa \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 ve se\u00e7im yasas\u0131n\u0131n ne a\u015famada oldu\u011funun sorulmas\u0131 \u00fczerine, anayasa ile ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n bitme noktas\u0131na geldi\u011fini, bu arada ya\u015fanan afetler sebebiyle bir kesintiye u\u011frad\u0131\u011f\u0131n\u0131, tekrar bir araya gelip \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 s\u00fcratle bitireceklerini aktard\u0131. Siyasi Partiler Kanunu ile ilgili \u00e7al\u0131\u015fmada da AK Parti Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Hayati Yaz\u0131c\u0131'n\u0131n, MHP'deki muhatab\u0131yla yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 belirli bir noktaya getirdiklerine dikkati \u00e7eken Erdo\u011fan, \"Son durumu bana bildirecekler. Ondan sonra da hay\u0131rl\u0131s\u0131yla buradaki karar\u0131m\u0131z\u0131 da vermi\u015f olaca\u011f\u0131z. Devlet Bey ile de bir araya gelip \u00fczerinden ge\u00e7me imkan\u0131m\u0131z olabilir. Zaten \u00f6zellikle baraj vesaire gibi konular medyaya da yans\u0131d\u0131.\" ifadesini kulland\u0131. BA\u015eKANLIK S\u0130STEM\u0130 Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, \"Muhalefetin parlamenter demokrasiye d\u00f6n\u00fc\u015f konusundaki tavr\u0131 ortada. Zaman zaman AK Parti i\u00e7inde de buna d\u00f6n\u00fck baz\u0131 fikirler konu\u015fuldu\u011fu iddia ediliyor. Bu konudaki g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcz nedir?\" sorusu \u00fczerine, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Asla b\u00f6yle bir \u015fey s\u00f6z konusu de\u011fil. Ba\u015fkanl\u0131k sistemini getiren bir iktidar kalk\u0131p da muhalefetin kuyru\u011funa tak\u0131l\u0131r m\u0131? B\u00f6yle bir \u015fey asla olamaz. Biz ba\u015fkanl\u0131k sistemini getirdik ve bu yeni sistemden de memnunuz. Ba\u015fkanl\u0131k sistemiyle in\u015fallah yolumuza devam edece\u011fiz. Ba\u015fkanl\u0131k sistemiyle ald\u0131\u011f\u0131m\u0131z mesafe de ortadad\u0131r. Bizi y\u0131llarca geride b\u0131rakm\u0131\u015f olan eski vesayet\u00e7i sistemi tekrar denemenin anlam\u0131 yok. Eski sistem demek, yamal\u0131 boh\u00e7a demektir. Eski sistem demek, s\u00fcrekli koalisyon h\u00fck\u00fcmetlerinin olmas\u0131 demektir. Eski sistem demek, kesinlikle sa\u011fl\u0131kl\u0131 bir y\u00f6netim bi\u00e7iminin olmay\u0131\u015f\u0131 demektir. Olay bu kadar basittir.\" FAH\u0130\u015e F\u0130YATLAR Erdo\u011fan, \"Fahi\u015f fiyat sorununda yaln\u0131zca zincir marketler mi sorumlu, yoksa bunda \u00fcretim maliyetlerinin artmas\u0131n\u0131n da etkisi var m\u0131?\" sorusu \u00fczerine, \u015fu anda zincir market dedikleri bu g\u00fc\u00e7l\u00fc marketlerin bu i\u015fin a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olu\u015fturdu\u011funu aktard\u0131. Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, s\u00f6zlerine \u015f\u00f6yle devam etti: \"Bunlar\u0131n bir de altyap\u0131lar\u0131 var. Bu altyap\u0131lar da ciddi manada bu i\u015fin beslemesi oluyor. \u015eu anda baz\u0131 marketlerle ilgili bir denetim s\u00fcreci olacak. Baz\u0131 cezai m\u00fceyyideler gelecek. B\u00f6yle bir durum s\u00f6z konusu. Biz, kendilerinden hassasiyet bekliyoruz. Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z da denetimlerini s\u0131kla\u015ft\u0131rarak s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. Bunu da devam ettirece\u011fiz. Tarladan manava ve markete kadar bu s\u00fcreci \u00e7ok daha ciddi bir \u015fekilde denetleyece\u011fiz.\"  "},
{"Url": "https://www.akparti.org.tr/haberler/cumhurbaskanimiz-erdogan-afrika-birligi-komisyonu-baskani-mahamati-kabul-etti-30-09-2021-15-57-41/", "Baslik": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Erdo\u011fan, Afrika Birli\u011fi Komisyonu Ba\u015fkan\u0131 Mahamat'\u0131 kabul etti", "Tarih": "30-09-2021", "Detay": "Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z Recep Tayyip Erdo\u011fan, Afrika Birli\u011fi Komisyonu Ba\u015fkan\u0131 Musa Faki Mahamat'\u0131 kabul etti. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclliyesindeki kabul 1,5 saat s\u00fcrd\u00fc. Kabulde, Cumhurba\u015fkan\u0131 Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Fuat Oktay ve D\u0131\u015fi\u015fleri Bakan\u0131 Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu da yer ald\u0131.  "}
]